<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022015" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">301</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item ociositas, et voluptas sunt causa doloris, et dissipationis anime
                        et corporis. Cuiusexemplumest: quia secundumAuicen.quies corporis, et tranquillitas, et
                        dimissio exercitii, coitus plurimus, et precipue coitus super repletionem
                        cibi, frequentia ebrietatis, et precipue vinum plurimum in ieiunio ante
                        cibum, quod maxime ledit neruos, sunt precipue causa doloris iuncturarum, et
                        podagre, et cyathice. Quies ergo spiritualiter refertur ad somnolentiam,
                        tranquillitas ad pigritiam, dimissio exercitii ad imperseverantiam, coitus
                        ad luxuriam, repletio vero et ebrietas ad gulam. Hec ergo sunt illa vitia,
                        que primo ledunt anime iuncturas: sunt enim in anima vis irascibilis, et
                        concupiscibilis, et etiam rationalis, quas oportet esse in anima invicem
                        coniunctas per participationem et colligantiam rationis, quod est, quando
                        passiones irascibilis et concupiscibilis a ratione ordinantur: Et ideo
                        vocantur aPhilosophoirascibilis, et
                        concupiscibilis, virtutes rationales: sed has virtutes ledunt, et distingunt
                        vitia supra dicta: quia per ociositatem et quietem hebetantur passiones
                        irrascibiles, sed per gulam et luxuriam distemperantur passiones
                        concupiscibiles, et sic soluitur colligatio et iunctura rationis. Vel per
                        lesionem iuncturarum intellige lesionem omnium virtutum, quia omnes virtutes
                        (secundumSanctos, et secundumPhilosophos) sunt invicem connexe et coniuncte. Sed
                        tamen predicta vitia earum iuncturas dissoluunt: quia per ocium et
                        somnolentiam, et imperseverantiam tolluntur et separantur virtutum actus,
                        sed per gulam, et luxuriam, eradicantur etiam virtutum habitus. Undediciturde luxuria, quod ignis est usque ad
                        consumptionem deuorans, et omnia eradicans genimina.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp82640144" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:31:07:794">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:31:09:741">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>