<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021721" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">7</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Hec autem illuminatio ignis virtuti abstinentie congruit, in quantum per
                        eam assequimur contra tenebras ignorantie lumen divine sapientie : quod
                        evidenter apparet trium puerorumexemplo,de
                        quibus diciturDaniel. QuodMalasartollebat cibaria, et vinum potus eorum, dabatque eis
                        legumina, et sequitur. Deus dedit pueris his scientima et disciplinam in
                        omni libro et sapientia. Et ita merito abstinentie acceperunt lumen
                        scientie, merito etiam abstinentie infunditur lumen revelationis prophetice.
                        Sic legiturDanielubi dicitur ex personaDaniel. EgoDaniellugebam trium hebdomadarum diebus : panem desiderabilem non comedi, caro et
                        vinum non introierunt in os meum, sed nec unguento usus trium hebdomadarum
                        diebus. Postea subditur, quod apparuit ei Angelus, et dixit ei : Ex primo
                        die quo posuisti ut affligeres te in conspectu Dei tui, exaudita sunt verba
                        tua, et ego veni propter sermones tuos. Veni autem, ut docerem te que
                        ventura sunt populo tuo in novissimis diebus. Adhuc etiam per abstinentiam
                        carnis, conservatur refrigerium et lumen castitatis. Unde inPsalmo. Expandit nubem in protectionem eorum, et
                        ignem ut luceret eis per noctem. Abstinentia etenim est nubes, protectionem
                        et refrigerium prestans contra estum concupiscentie carnalis : et ignis
                        etiam est lumen in nobis accendens virtutem castitatis. Et ideoAugustinusdicit, quod abstinentia ieiunii
                        libidinis ardorem extinguit, et castitatis lumen accendit.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp120546112" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:50:31:462">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:50:32:664">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>