<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022054" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">340</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Passio et perfectioChristiexcessit
                        passiones, et perfectiones omnium sanctorum, quod ostensum est per somniumIosephquod habetur inGenesi. Audite somnium meum quod vidi: putabam colligere nos
                        manipulos in agro, et quasi consurgere manipulum meum, et stare, vestrosque
                        manipulos circunstantes adorare manipulum meum: Manipulus enimIoseph, est collectio contumeliarum, et passionumChristi, que Amos ultimus fasciculus
                        vocatur, qui edificat in celo ascensionem suam, et fasciculum suum super
                        terram fundauit: namChristusper fasciculum
                        passionum sibi fecit gradus ascensionis in celum. Manipuli autem fratrumIoseph, significant collectiones penarum, et
                        passionum aliorum Sanctorum. Quod igitur manipuli eorum manipulumIosephadorauerunt, nihil aliud est, quam
                        recognoscere quod passiones eorum nihil sunt respectu passionisChristi, et quod eorum passiones exChristipassione virtutem et meritum habent. Vel
                        quia manipulus dicitur a manu. Per manipulumIoseph, intelligimus virtutem et perfectionem operumChristi, per manipulos vero fratrum eius,
                        intelligimus merita sive fructus operum aliorum Sanctorum, de quibusPsalmus. Euntes ibant, et flebant, mittentes semina
                        sua; Venientes autem venient cum exultatione, portantes manipulos suos. Quod
                        igitur manipuli eorum illius manipulum adorant, est quod merita eorum in
                        comparatione illius, deficiendo se humiliant. Quia vero in predicto somnio
                        fit mentio de agro, cumdicitur: Putabam
                        colligere nos manipulos in agro.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp106343504" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:37:48:935">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:37:50:125">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>