<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022017" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">303</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Secundo patet dicta similitudo ex febris distinctione. Nam (sicut ipseAuicen.) tradit, aliqua febris procedit ex
                        membris radicalibus, ut ethica; aliqua ex humoribus, ut putrida; et quedam
                        ex spiritualibus, ut ephimera. Ethica enim febris prima accensione sua
                        accenditur in membris radicalibus, pura in corde; Caliditas enim hepatis non
                        est ethica, sed aliquando perducit ad ipsam; et similiter pulmonis, et
                        stomachi. Et estexemplumaccensionis huius
                        febris, sicut si aliquis calefaciat aquam per parietes balnei, aut per ollam
                        coci, aut per follem ferrarii. Per hanc ergo febrem signantur peccata
                        prelatorum, et clericorum, qui sunt quasi radicalia et originalia membra
                        Ecclesie, ex quibus bona et mala proveniunt ceterorum. Est ergo triplex
                        species ethice designans triplex vitium clericorum. Prima est que consumit
                        humiditatem nutrimentalem, iam sparsam et unitam in membris, et proximam
                        coagulationi, que vocatur ros, et est sicut oleum in lucernam infusum. Et
                        hec species febris est amor inordinatus carnalis, scilicet sui ipsius, vel
                        consanguineorum, et nepotum, qui communiter invenitur in clericis, desiccans
                        in eis amorem pietatis, que expandi deberet in membris, id est, in
                        indigentibus, et pauperibus subditis: Nam ea que deberent dare pauperibus,
                        sibi, aut auare retinent, aut male consumunt, aut consanguineis largiuntur,
                        ut magnificentur, et ditentur. UndeBernard.dicit: Timeant ministri ecclesiarum, qui in terris sanctorum quas possident,
                        tam iniqua gerunt, ut stipendiis que sufficere debeant, minime contenti,
                        superflua quibus egeni sustentandi essent, impie sacrilegeque sibi retinent,
                        et in usus sue superbie atque luxurie victum pauperum consumere non
                        verentur, duplici profecto iniquitate peccantes, qui et aliena diripiunt, et
                        sacris in suis vanitatibus et turpitudinibus abutuntur. Sexto clericus, utidemdicit, cui concessum est, ut ad
                        necessitatem viuat de altari, non superbiat, non luxurietur, nec intendat,
                        ut de clericatu ditior fiat, non sibi de bonis ecclesie ampla palatia
                        fabricet, mutans quadrata rotundis; neque loculos inde congreget, neque in
                        vanitate, et superfluitate dispergat, non extollat de facultatibus ecclesie
                        consanguineos, aut nepotes, ne filios dixerim.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp82692112" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:31:26:952">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:31:28:470">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>