<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021751" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">37</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item lachrymarum compunctio purificat, et fortificat, et clarificat cor
                        nostrum. Cuius estexemplumquando in fundo
                        fluminum invenitur gallum album ; quia ibi terra vincit aquam in
                        commixtione, et illic lapis leviter fit calx, et induratur fortiter propter
                        suam adustionem, et de se emittit splendorem quasi crystallus, eo quod in
                        comiscetur terrestre cum aqua : ergo in aqua fluminum invenitur gallum
                        album, durum, et lucidum. Quia in aqua lachrymarum cor penitentis efficitur
                        album, id est, mundum ad operandum, durum ad tolerandum, et lucidum ad
                        contemplandum. Sed notandum, quod compunctionis lachryma equaliter sancti
                        viri non habent, sed aliquando quidem habent, aliquando vero carent,
                        quibusdam fontibus similes, qui quandoque aqua sunt pleni, quandoque
                        totaliter vacui, sicut narratSeneca, quod sunt
                        quidam fontes alicubi, qui semis horis sunt pleni, et semis horis vacui.
                        Cuius causa est proportio vaporis aquas elevantis, et ipsius aque que
                        elevantur, quia si vapor, qui elevat fuerit fortior vincens aqua, tunc cito
                        elevat aquam iam congregatam. Sed ad hoc, ut iterum elevet oportet
                        intercedere tempus aliquod quo aqua iterum congregetur, et sic interrumpitur
                        fluxus. Si autem vapor elevans fuerit debilior, elevabit aliquam partem aque
                        sue virtuti proportionatam, et tunc deficiet donec ipse vapor reperietur et
                        confortetur ex radiis celestium corporum. Similiter secundum quantitatem
                        interioris affectionis et secundum abundantiam lachrymabilis humoris est,
                        vel non est in homine fletus corporalis.Hieremias. Quis dabit capiti meo aquam, et oculis meis fontem
                        lachrymarum ?</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp120870080" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:54:16:386">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:54:18:033">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>