<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021743" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">29</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Compunctiones et inspirationes sancte licet insint nobis principaliter a
                        Deo : tamen cooperante libero arbitrio. Cuiusexemplumapparet in terra. Nam itinera aquarum et hiatus, et vaste
                        voragines, que sunt in corpore terre : sicut in corpore nostro sunt vene,
                        que sunt vasa sanguinis, et arterie, que sunt vasa spiritus : non sunt in
                        ipsa terra ex natura eius cum qualitates terre, scilicet frigidum et siccum
                        faciant eam totam solidam : sed iunt ibi ex calore solis et steliarum
                        consumente humidum terre, et per consequens, relinquente fissuras magnas
                        sicut fiunt fissure magne in paludibus, que vehementer arescunt : ad quod
                        etiam cooperatur inclusus : qui vapor quidem exhalare non valens summa
                        violentia elevat terram in uno loco, et addit in alio loco. Et ita fiunt
                        specus magni, et montes, et receptacula aquarum maxima et obscurissima, et
                        hiatus ingentes. Similiter etiam in intimis cordis nostri sunt itinera
                        aquarum, id est, compunctiones lachrymose, et hiatus, id est, suspirationes
                        affectuose, et specus magni, id est, humiliationes profunde, quas tamen
                        anima a seipsa non habet : sed ex virtute et actione solis, et stellarum, id
                        est, Dei et sanctorum angelorum : cooperatur tamen ad hec vapor inclusus, id
                        est, interior motus liberi arbitrii, ut scilicet fiant in nobis specus
                        magni, id est, profunde meditationes, et montes, id est, alte
                        considerationes, receptacula aquarum, id est, receptationes gratiarum, vel
                        compunctiones lachrymarum, et hiatus ingentes, id est, affectus ferventes.
                        Item compunctio lachrymarum assimilatur pluvie, propter quatuor.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp77371568" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:53:15:965">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:53:17:168">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>