<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022137" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">423</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Mundi totius universitas representabatur in tabernaculoMoysi: Nam illud tabernaculum distinguebatur in
                        duas partes. Quarum una dicebatur Sancta sanctorum, que erat Occidentalis:
                        Alia vocabatur sancta, que erat ad Orientem. Et iterum ante tabernaculum
                        erat atrium, et inter utrunque tabernaculum erat velum quatuor colorum. Item
                        interiora tabernaculi latera tegebantur cortinis diversorum colorum, et
                        supra tabernaculum erat tectum habens tres cooperturas. Pars igitur illa que
                        dicebatur sancta sanctorum, significabat seculum altius spiritualium
                        substantiarum. Pars vero que dicebatur sancta, signabat mundum corporalem.
                        Velum distinguens inter utrunque, erat ex quatuor coloribus, per quos
                        quatuor elementa designantur, scilicet bysso, per quam designatur terra,
                        quia byssus, id est linum, de terra nascitur: purpura per quam designatur
                        aqua, quia fiebat purpureus color ex quibusdam conchis que inveniuntur in
                        mari: Iacincto per quem signatur aer, quia habet aereum colorem: et cocco
                        bis tincto, per quem signatur ignis. Et hoc ideo, quia in materia quatuor
                        elementorum est impedimentum per quod velantur nobis incorporales
                        substantie, et ideo interius tabernaculum, id est, sancta sanctorum, solum
                        summus sacerdos, et semel in anno intrabat, ut designaretur, quod hec est
                        finalis perfectio hominis, ut illud seculum introeat. In tabernaculum vero
                        exterius, quod dicebatur sancta, introibant sacerdotes continue, non autem
                        populus, qui solum ad atrium accedebat, quia scilicet ipsa corporalia
                        populus percipere potest ad interiores autem rationes eorum, soli sapientes,
                        vel considerantes, attingere possunt. Per cortinas autem que tegebant latera
                        tabernaculi interius, et erant ex variis coloribus, signabatur celum
                        sidereum, quod est diversis stellis variatum. Per saga autem, que erant
                        super tectum tabernaculi, significabantur aque que sunt supra firmamentum.
                        Per pelles autem tubricatas, de quibus erat secunda tabernaculi coopertura,
                        significabatur celum empireum, in quo sunt angeli. Sed per pelles
                        iacinctinas, ex quibus erat tertia coopertura, significabatur celum sancte
                        et indiuidue Trinitatis.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp60475552" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:51:21:048">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:51:23:015">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>