<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021734" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">20</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Amor carnalis assimilatur Veneri. Nam Venus (ut dicitPtolomaeus) ex parte corporis disponit ad
                        pulchritudinem, et ad voluptates, tactus, olfactus, gustus et auditus
                        inclinat et impellit, vestium muliebrum incisores efficit : Domus eius sunt
                        libra et taurus : regnat in piscibus, sed in virgine regnum eius deficit et
                        abscedit. Sic etiam amor carnalis ad pulchritudinem corporis aspicit,
                        sensuum voluptates exquirit, sive tactuum, sive odorum, sive ciborum, sive
                        cantionum : ornamenta et mulieres appetit. Aliquando etiam iustos viros qui
                        designantur in libra propter equalitatem iustitie, quia in libra existens
                        Sol, facit equinoctia et viros fortes, qui designantur in tauro aggreditur
                        et inficit. Regnat autem maxime in piscibus, id est, in hominibus sub aquis
                        delitiarum viventibus : sed in virginibus, id est, incontinentibus deficit
                        vigor eius. Amor temporalis prosperitatis impedit dulcedinem
                        contemplationis, et privat fructu boni operis. Cuiusexemplumapparet in rore. Cadit enim aliquando ros fluens et
                        viscosus ad modum mellis super herbas et folia arborum. Sole autem agente in
                        ipsum, evaporat humidum, et terrestre siccum comburitur et efficitur quasi
                        farina sparsa : que a sua siccitate siccat herbas, et inducit sterilitatem,
                        Quasi enim dulcedo roris est delectatio contemplationis : quam calor solis,
                        id est, amor temporalis prosperitatis humidum devotionis educens, et
                        terrestrem affectum accendens, et mentem ad vana spargens, tollit, et a
                        fructu boni operis animam sterilem reddit.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp80912576" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:52:08:272">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:52:09:484">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>