<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021818" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">104</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item contemplativa vita, active addita, fecundiorem eam facit, scilicet
                        operibus bonis, et facit etiam eam perfectus operari. Cuiusexemplumest in ficu : quia ficus, sicutIsidorusdicit, remedio cuiusdam arboris, que
                        vocatur caprificus dicitur fecundari. Est enim caprificus ficus nunquam
                        maturescens, sed quod in se non habet, aliis tribuit. Nam si caprifici
                        surculus cortici ficus infixus fuerit, eam fecundam efficit, et citius
                        maturescere facit. Caprificus ergo sive ficus sylvestris, est contemplativa
                        vita, que sylvas, et solitudines diligit. Sed velut ficus domestica, que ad
                        manus hominum existit, et nutrimentum fructus tribuit, homo activus est, qui
                        per misericordie opera tribuit pauperibus vite nutrimenta, et in frequentia
                        et multitudine hominum est eius habitatio et vita. Sed si radici eius, id
                        est, cordi surculus caprifici, id est, contemplationis affectus, et sancte
                        orationis studium inseratur, ad fructus bonorum operum producendos,
                        fecundior et maturior efficitur, id est, perfectior, quia plura, et magis
                        completa operatur. Nam fructus est completus, quando est maturus. Sed adhuc
                        notandum est, quod contemplativi custodiendi sunt maxime ab accidie frigore.
                        Et in hoc iterum assimilantur arbori fici, quia ficus est arbor tenera, et
                        delicata, et ideo facile a frigiditate leditur, precipue quando incipit
                        germinare, propter quod versus aquilonem raro, vel minus proficiunt, et
                        citius arescunt, metuentes aquilonaria frigora. Sic quia contemplativa vita
                        facit cor tenerum per affectionem amoris, et delicatum ex nutrimento
                        celestis consolationis, facile leditur a frigore Aquilonis, id est, ab
                        accidia, quam malignus spiritus immittit, qui dixit: Sedebo in monte
                        testamenti in lateribus Aquilonis. Hec enim ubi cor subintraverit, rigidum
                        et frigidum facit. Rigidum quidem, id est, inflexibile ad compassionem, et
                        frigidum ad operationem.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp_de_exemplis.3.12.cit6" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:02:57:095">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:02:58:479">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>