<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021806" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">92</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Has autem similitudines rerumChristustanto moderamine tradidit, ut in eis non tantum rudes facillime informaret,
                        sed et quoruncunque excelsa ingenia sublimiter exerceret. Quapropter in
                        verbis propositis plantarum seu arborumexemplumintroduxit ad regni Dei tempora designanda. Videte (inquit) ficulneam, et
                        omnes arbores, et cetera. Ubi non otiose Dominus inter omnes generaliter
                        arbores de ficulnea solum curavit facere mentionem, utpote de cuius
                        singulariter foliis leguntur primi nostri parentes post transgressionem
                        precepti, nuditatis sue ignominiam contexisse. Namdicitur; Aperti sunt oculi amborum scilicetAde, etEve. Cumque cognovissent se
                        esse nudos, consuerunt folia ficus, et fecerunt sibi perizomata. Vult ergo
                        non incongrue Dominus, quod sicut ficulnea in mundi principio humane
                        transgressionis primum extitit tegumentum, ita quoque in mundi termino fiat
                        vicine humane reformatioris indicium. Cum producunt (inquit) ex se fructum,
                        scitis, quoniam prope est estas. Ubi nota, quod non incongrue Dominus per
                        fructificationem communiter arborum, que tempore fit estatis, Regni Dei, et
                        iudicii ultime presentiam designavit. Quia cum illud iudicium venerit,
                        bonitas Dei apparebit in sanctis. Nam virtus radicum in hyeme non videtur
                        quia ramos vacuos foliis, et fructibus dimittit ; que tamen in estate
                        apparet, tum easdem, videlicet arbores fructibus, et frondibus replet.
                        Similiter in communi iudicio bonitas virtutis Dei in sanctis apparebit, cum
                        eos omni infirmitate et penuria deposita decorabit. Ita (inquit) cum vos videritis hec fieri, scitote,
                        quoniam prope est regnum celorum. Regnum utique, de quo dicet, Venite
                        benendicti patris mei percipite regnum. Hoc quippe regnum in quo conformabit
                        salvator corpus humilitatis nostre, configuratum corpori claritatis sue,
                        ita, ut regnum Dei etiam intra nos sit. Sed, quia nos generaliter Dominus ad
                        omnes arbores considerandas inducit. Videte (inquit) non solum ficulneam, sed et omnes arbores, et cetera ut
                        hanc ipsius doctrinam melius nos implere possimus, in hoc tertio huius
                        operis libro expletis mineralibus de plantis, et arboribus, ac de ipsarum
                        partibus, et variis proprietatibus earundem introducemus exempla, quibus non
                        de ultimis temporibus tantum, ut introducit in verbis prefatis Dominus
                        instruamur, sed in nostris magis actibus, et moribus dirigamur.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp_de_exemplis.prologue.3.1.cit2" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:01:21:225">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:01:22:704">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>