<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021935" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">221</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Subditi qualiter se habeant ad prelatum suum, ostenditurexemploapum. Nam apes sibi regem creant, ipse sibi
                        populos ordinant ; et licet sint sub rege, sunt tamen libere, et quem regem
                        faciunt, naturali affectu diligunt, et summa protectione defendunt, et pro
                        eo mori pulchrum esse credunt : et ipsi regi tantam reverentiam exhibent, ut
                        nullatenus exire de domibus audeant, nec prodire ad pastus, nisi rex fuerit
                        egressus, et volatus sibi vendicaverit principatum. Eligunt sibi illum in
                        regem, quem magnitudine corporis vident magis insignem, et quod in rege
                        precipuum est, mansuetudine clariorem. Unde nullum aculeum habet, vel si
                        habet, non utitur ad vindictam. Miranda est earum circa regem obedientia.
                        Nam cum procedit, totum conglobatur examen, et regem circundat, ut tunc
                        videri non valeat. Singule tunc obsequi regis se offerunt, et ei proxime
                        esse contendunt, et fessum sublevant humeris, et aliquando totum portant,
                        ubicunque vero rex sederit, ibi totus exercitus castra figit, rege viso
                        totus animatur exercitus, ipso quoque amisso, examen dilabitur, quia sine
                        rege esse non possunt. Cum ergo pars apum in labore est, rex solus a labore
                        immunis est, et intus solus sedet, circa quem semper ad sunt quedam apes
                        fortem aculeum habentes, tanquam lictores regem custodientes, et offendentes
                        puniunt : et raro rex foras exit. Unde si quis tunc temporis alam regi
                        prescinderet ; exercitus non exiret. Quando autem rex moritur, circa ipsum
                        conglobantur, et more funerantium tristitia torpent, et plebs tota meret,
                        non comedunt, non procedunt, tristi murmure omnes gemunt non luctus
                        minuitur, immo fame se mori permittunt, nisi corpus regis de medio
                        subtrahatur.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp123560848" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:18:50:601">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:18:51:823">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>