<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022091" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">377</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Negligentia, et dilatio operis, tollit operandi potestatem. Cuiusexemplumest secundum iura canonica in electione;
                        quia ad eligendum est concessum tempus trium mensium ut c. diso. postquam,
                        63. dist. ca. obeuntibus. Ulterius enim vacare non debet cathedralis, vel
                        regularis ecclesia, unde si infra tres menses non fuerit celebrata electio
                        iusto impedimento cessante, ad superiorem proximum deuoluitur potestas
                        promouendi, extra de electione, c. fides. Et si infra alios tres menses non
                        fuerit petita consecratio, Episcopus metropoli sui iudicio cedat, quod
                        tempus similiter negligentibus cedit, extra de translationibus. c. inter
                        corporalia. Et idem est de metropolitano respectu suorum superiorum.
                        Similiter secundum Deum, qui negligit ad Deum converti tempore ad hoc sibi
                        concesso, quod signatur per tempus trium mensium, propter tres principales
                        etates, scilicet augmenti, status, et declinationis, que sunt peccatori in
                        hac vita ad penitendum concessa: postea morte intercedente deuoluitur eius
                        causa ad iudicium Dei, et priuatur facultate penitendi, et dignitate
                        celestis regni, unde salubriter consulitur peccatori. Ne tardes converti ad
                        Dominum, et ne differas de die in diem, etc.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp61036832" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:43:44:768">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:43:45:798">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>