<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022072" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">358</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Bona que quis facit existens in charitate, si transferat in alium, non
                        propterea ipse illa perdit quantum ad meritum. Cuiusexemplumest, quia licet populus Romanus auctoritatem condendi
                        constitutiones, seu etiam leges, legatur transtulisse in principem, ut C. de
                        veteri iure. en. l. j. §. et hoc etiam, tamen intelligitur translata, id est
                        concessa, non quod omnino populus a se abdicauerit potestatem. Et sic
                        dicitur transferri iurisdictio a delegante in delegatum: ut ff. de officio
                        eius cui mandata est iurisdictio. l. j. §. qui mandatum: Nam et si olim
                        potestatem condendi leges populus in principem transtulisset, tamen postea
                        reuocauit, ut ff. de orig. iu. l. 2. §. ex actis, et §. cum placuisset. Sed
                        licet, sic esset antiquitus, hodie tamen dicunt aliqui, quod nec populus,
                        nec senatus potest condere legem generalem, sed soli principi licet condere
                        legem talem C. de legibus, lege fi. Quod ego verius credo, ut etiam patet C.
                        de vetere iurenu. l. 2. §. sed hoc. Sicut enim translato sacerdotio necesse
                        est, ut legis translatio fiat, sic dici potest, quod translato Imperio,
                        necesse, quod potestatis condendi legis translatio etiam fiat, extra de
                        consti. c. translato. Nam qui nihil retinuit, insolidum presumitur
                        transtulisse. arg. extra. de offi. de leg. c. venera ad fi. Sed et prima
                        opinio, ut sentit Hosti. est de consuetudine inumbrata: que necdum
                        opinionem, sed etiam legem tollit, ut in proemio Instit. §. igitur post
                        libros, et in Auth. de here. et fal. §. j. Col. 1.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp121790352" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:40:39:326">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:40:40:478">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>