<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022104" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">390</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item sacramentorum iniuria, vel irreuerentia, est valde periculosa: et
                        hoc patet perexemplumin baptismo, cuius
                        iteratio, quia esset iniuria sacramenti, de conse. dist. 2. ยง. fi. magna
                        pena punitur: Nam pena iterantis baptismum, secundum l. est ultimum
                        supplicium. C. ne sanctum baptisma rei. l. 2. Sed ei qui sanctum baptisma.
                        geminat, pena depositionis imponitur, tanquam indigno sacerdotio. C. eo
                        titu. l. 1. Illi autem qui sponte, vel conditionaliter coacti, promoueri non
                        possunt. Et idem intellige si ignoranter, et postea cum scierunt ratum
                        habuerunt. Item si ab hereticis scienter. 50. dis. confirmandum. 1. quest.
                        1. c. ventum. in fin, et q. 7. c. Qui in qualibet, et c. convenientibus. In
                        habitu tamen clericali debent isti vivere, et sic retinebunt priuilegium
                        clericale 81. dist. c. dictum de conse. dist. 5. ca. dictum est. Qui autem
                        ignoranter sunt baptizari, sicut frequenter fit de infantibus, vel coacti
                        absolutem, possunt promoueri, secundum quosdam de iure, secundum alios, quod
                        tutius est, de dispensatione Episcopi. 1. quest. 4. c. placuit, de utrisque
                        habetur de conser. d. 4. c. qui bis, ubi dicitur, quod si ignoranter sit
                        aliquis baptizatus, non indiget penitentia, sed tamen est irregularis, et
                        promoueri non potest; sed illud dictum fuit olim in odium rebaprizantium, et
                        de rigore magno, vel loquitur de ignorantia iuris que non excusat in
                        talibus, et quod dictum est de rebaptizato, idem et de reconfirmato, argum.
                        68. distinctione. c. 1. de conse. dist. v. c. dictum.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp61129120" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:45:52:410">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:45:54:013">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>