<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021742" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">28</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Carnis et spiritus pugna inquietudinem generat cordis, et aufert
                        tranquillitatem mentis. Nam quando in sublimi apparent duo venti fortes
                        contra se invicem pugnantes, significatur tempestas maris, et tunc procella
                        maris non libere transit ad partem unam, sed una obviat alteri ex ipsa pugna
                        ventorum ; tamen qui superior est ex ipsis ventis, vincit, eo quod minus est
                        admixtus humori, et ideo minus sedabilis. Quasi autem duo venti contrarii
                        sibi in aere, sunt duo appetitus adversantes sibi in homine, scilicet
                        spiritus et carnis : de quibus dicitApostolus.
                        Caro concupiscit adversus spiritum, et spiritus adversus carnem. Ex eorum
                        ergo pugna sequitur tempestas maris, id est, inquietudo cordis : quia cor
                        non potest se libere ad partem unam transferre, scilicet spiritus, carne
                        repugnante eidem. UndeApostolusVideo, inquit,
                        aliam legem in membris meis repugnantem legi mentis mee ; nec etiam ad
                        partem carnis spiritu retrahente unus ergo obviat alteri, quia sibi invicem
                        adversantur. Sed pars que est in ordine naturali superior, scilicet
                        spiritus, tunc carnem vincit, quando humori aqueo, id est, carnali amori
                        admixtus non existit, scilicet quando se tenet in sua puritate : tunc enim
                        ipse spiritus quasi carnem, et ossa non habet : undeApostolussi spiritu facta carnis mortificaveritis, vivetis. Carnis
                        delectatio licet sit sensui dulcis, intus tamen animam occidit. Cuiusexemplumest, quia aliquando cadit super herbas, et
                        folia arborum ros fluens, et viscosus ad modum mellis, et quia mel non
                        coctum laxat, ideo aves comedentes herbas illas morivutur de dysenteria, et
                        inveniuntur intus crocee propter coleram, que genetur ex melle. Sicut ergo
                        dulcedo rotis in herbis, est delectatio carnis in operibus voluptatis, que
                        dulcedo in ventre coleram gignit, et avem extinguit, quia delectatio ipsa
                        carnis in mente amaritudinem, et conscientie remorsum relinquit, que est
                        amare colere similis. Hec etiam anime innocentiam spiritualiter occidit,
                           undeApostolus. Si secundum carnem vixeritis,
                        moriemini.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp77357744" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:53:08:159">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:53:09:568">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>