<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021737" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">23</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Primo ratione ordinis, quia scilicet sit in eis circulus post circulum.
                        Nam sicut lapis proiectus in aquam quietam, facit circulum post circulum,
                        qui paulatim evanescit, ita cum vapor quieto tempore est in aere rarus
                        nondum contractus in nubem, si radius solis, vel lune, vel stelle cadat
                        directe in centrum illius vaporis, distunditur humidum circa radium, ex hoc
                        sit circulus post circulum : impulsum enim sequitur formam impellentis. Omne
                        autem lumen naturaliter est rotundum, et ideo ille vapor rotundatur, et ita
                        videtur iuxta luminare cum sit propem terram. Ordo ergo circuli post
                        circulum, id est, corone in sanctis illuminatis, representat ordinem aureole
                        post auream, vel unius aureole post aliam in aliquibus beatis. Sicut quidam
                        beati in celo habent tantum auream que est omnibus communis, scilicet
                        perfectum gaudium, quod habent omnes beati de perfecta coniunctione ad Deum.
                        Et vocatur aurea sive corona, tum quia cum quadam pugna acquiritur, quia
                        regnum celorum vim patitur, et cetera. Tum quia per hoc sancti efficiantur
                        participes regie dignitatis. Unde hanc auream habetBeata Maria Magdalena. Sed ulterius quidam alii super hoc habent
                        aureolam, id est, quoddam accidentale gaudium de aliqua excellenti virtute,
                        puta de virginitate : sic etiamBeata Marthaque etiam fuit virgo. Et quidam super aureolam virginitatis adhuc habent
                        aliam, scilicet predicationis et doctrine, sicutBeatus Dominicusqui fuit virgo et doctor. Et quidam post hunc
                        circulum adhuc habent alium, scilicet martyrii, sicutbeatus Petrusmartyr de Ordine Fratrum Predicatorum, qui fuit
                        virgo, Doctor, et Martyr, et ideo ascendit aureola triplici dotatus.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp126404256" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:52:31:117">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:52:32:508">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>