<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022132" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">418</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">FideliumChrististatus figuratus est in
                        tabernaculoMoysi. Nam totum corpus tabernaculi
                        constabat ex quibusdam tabulis, in longitudine erectis, que quidem interius
                        tegebantur quibusdam cortinis ex quatuor coloribus variatis, scilicet de
                        bisso recorta, et iacincto, et purpura, cocco bis tincto; sed huiusmodi
                        cortine tegebant latera solum tabernaculi. In tecto autem tabernaculi erat
                        operimentum unum de pellibus iacinctinis. Et super hoc aliud de pellibus
                        arietum rubricatis, et desuper tertium de quibusdam sagis cilicinis, que non
                        tantum operiebant tectum tabernaculi, sed etiam descendebant usque ad
                        terram, et tegebant tabulas tabernaculi. Per tabulas igitur, ex quibus
                        constructum fuit tabernaculum, signabantur fidelesChristi, ex quibus construitur ecclesia. Tegebantur autem tabule
                        interius cortinis quadricoloribus, quia fideles interius ornantur quatuor
                        virtutibus: nam in bisso retorta, utglossadicit, designatur caro castitatem retinens. In iacincto mens superna
                        cupiens. In purpura caro passionibus subiacens, in cocco bis tincto mens
                        inter passiones Dei, et proximi dilectionem refulgens. Per operimenta vero
                        tecti designantur Prelati, et Doctores, in quibus debet renitere celestis
                        conuersatio, que signatur per pelles iacinctinas, promptitudo ad martyrium,
                        quam signant rubricate pelles, austeritas vite, et tolerantia aduersorum,
                        que signantur per saga cilicina, que erant exposita ventis, et pluuiis, ut
                        dicitglossa.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp76187856" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:50:27:921">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:50:29:571">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>