<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022016" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">302</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Septimo in hydropicis invenitur sitis magnitudo: proprium enim est
                        hydropicis (sicutBedadicit) ut quanto amplius
                        bibunt, tanto amplius sitiant: quod est (secundumAvicennam) propter complexionem in hepate facientem sitim: aut
                        propter opilationem, propter quam non attrahit ad hepar aliquid quod sitim
                        sedat: aut propter aliam aliquam causam sitim facientem, que ex potu non
                        remouetur; nisi forte per accidens; sicut accidit in terra originis mee,
                        scilicet in castelloSancti Geminiani, quod est in
                        partibusThusciexv. miliariis distans a civitateSenarum. Ibi enim fuit quidam vir nobilis et
                        pauper, qui factus est hydropicus, et toto fere corpore tumidus. Cumque siti
                        insatiabili cruciaretur, nec potus ei petenti ab aliquo porrigeretur; cum
                        iaceret prope locum ubi quoddam edificabatur palatium, quadam die cum solus
                        esset, vidit ibi tinam magnam aqua plenam, in qua veteres lateres
                        mollificabantur, unde ex admixtione calcis lateribus adherentis, aqua
                        dealbata erat: ad quam aquam ille accedens in magna quantitate bibit, et
                        post potum in lecto se ponens, et paululum obdormiens, post somnum ex
                        virtute illius aque, senex calcis adustione, tam magno fluxu ventris solutus
                        est, ut hydropisis, euacuata sua materia et casa, penitus ab eo tolleretur,
                        et etiam sitis cum ea.Est autem inordinata sitis hydropici, inordinatus
                        appetitus peccandi, qui in omni quasi peccato insatiabilis invenitur. UndePsalmus. Esurientes, et sitientes, anima eorum
                        in ipsis defecit. Sed specialiter hec sitis insatiabilis (ut dicitBeda) appropriatur auaris, quia non satiantur oculi
                        eorum divitiis.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp82688528" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:31:17:645">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:31:18:873">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>