<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021958" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">244</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item diaboli manum non potest homo effugere quandiu non abiicit a se
                        peccatum, vel mundi affectum. Cuiusexemplumapparet in boue sylvestri: dicit enimAristo.quod
                        est quedam species boum sylvestrium, qui habent magnitudinem tauri; qui cum
                        videt, quod de manu venatoris, vel canum euadere non possit, proiicit ex se
                        stercus per quatuor passus? dumque canes stercus odorant, et circa odorem
                        huius detinentur, bestia ab eis fugiendo elongatur et euadit. Tanquam
                        venatores demones sunt, quorum canes eorum sunt fallaces tentationes, sive
                        mordaces persecutiones, a quibus anima non euaderet, nisi stercus ex se, id
                        est immunditiam peccati, abiiceret per quatuor passus, primus est in
                        contritione, secundus in confessione, tertius in satisfactione, quartus
                        autem in perseverantie continuatione. Vel stercus est gloria, vel
                        prosperitas temporalium rerum, de quibusApostolusdixit; Omnia arbitror ut stercora.Machab.A gloria viri peccatoris ne timueritis, quia gloria eius
                        stercus, et vermis est. Hanc debet homo abiicere per quatuor passus, primus
                        est si habitam dimittit, secundus si non habitam non querit, tertius si
                        oblatam respuit, quartus si corde contemnit, et talis diaboli manus liber et
                        securus effugit.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp124740240" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:22:15:121">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:22:16:379">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>