<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022038" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">324</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Prima erit desiderium nocendi. Unde dicit, quod ille locuste, scilicet
                        imaginarie, per quas representabantur Antichristiani, erant similes equis.
                        Qui primo ideo locuste vocantur, quia salient in altum per superbiam, et
                        cadent in terram per auaritiam: Plus enim diligunt terrena quam celestia,
                        quod significant crura locustarum que sunt retro longiora. Tales sunt modo
                        in ecclesia multi doctores et predicatores. UndeNaum: Custodes tui quasi locuste, et parvuli tui quasi locuste
                        locustarum.Iohel: Residuum eruce comedit
                        locusta. Per erucam enim intelligitur humana corruptio, que mores de prauat;
                        et quidam non corrumpentur malis moribus, sed decipientur ab Antichristianis
                        predicatoribus. Qui Predicatores ad modum locustarum alte saltabunt, sed
                        cito cadent; quia perHeliametEnochdestructur praua doctrina eorum, in cuius
                        rei significationem,Ioannes Baptistaqui estHelias, utdicitur, comedebat locustas. Et hinc est quod virgaMoysivirgas Magorum deuorabat. Iste ergo locuste
                        dicit, quod erant similes equis paratis in prelium; quia erunt cum impetu,
                        et sine discretione currentes in conculcationem electorum. Equi enim
                        equaliter currunt et irruunt in hostes, et in ciues, et sic illi non
                        attendent quos oppriment, et conculcent, dummodo non faciant eorum
                        voluntatem. Erunt ergo similes equis propter velocitatem, atrocitatem, et
                        impetuositatem, que omnia ostendunt desiderium nocendi et exaltandi nomen
                        Antichristi.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp70637536" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:35:07:133">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:35:09:250">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>