<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022069" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">355</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Adulator et suggestor, cuius falsa suggestione, vel adulatione alicui
                        damnum infertur, est duplici pena dignus, scilicet propter falsum suggestum,
                        et propter damnum illatum. Cuiusexemplumapparet
                        in his, qui per suggestionem falsi literas impetrant. Qui scilicet secundum
                        iura primo condemnandi sunt ad expensas, quas altera pars fecit in ea re, et
                        circa ipsam, etc. ut extra de rescript. Ceterum, in fine, et C. de his qui
                        accu. primus l. qui crimen, et alias severitati subiaceant iudicantium, ut
                        25. q. 2. et sine cognitio. Nam et l. Cornelia, de falsis puniri possunt, ut
                        di. £ ad l. Cornel. de falsis, l. si quis irrepserit. Similiter ergo
                        adulator, qui falso laudando furem, vel raptorem, vel huiusmodi induceret
                        eum ad furandum, vel rapiendum, vel aliud nocumentum proximo inferendum, si
                        eius adulatione hoc faciat; alias non facturus, tenetur ad restitutionem
                        damni insolidum, sicut tenetur et iubens, et consulens si propter eorum
                        iussum et consilium damnum infertur, et preter hoc etiam adulator talis
                        puniendus est a Deo, de falsa et iniqua adulatione.Ezechiel. Ve qui consuit puluillos sub omni cubito manus. Puluilli
                        enim sunt verba blanda, et laudatoria, que audienti mollia videntur, et
                        suauia, quos sub cubito manus consuit, qui laudando et blandiendo ad male
                        operandum aliquem inducit.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp121774736" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:40:10:074">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:40:11:776">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>