<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022095" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">381</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item nota, quod peccata puerorum puerilis etas non semper excusat: quod
                        patet perexemplumtam humane quam divine legis:
                        Nam secundum leges humanas quedam crimina sunt que minoribus sive pueris
                        imputantur post 14. annum tantum: Nam in adulterio, vel alio crimine, quod
                        pro adulterio lex Iulia posuit, puta, si pecuniam accepit pro comperto
                        stupro, vel domum prebuit ad stuprum, vel adulterium committendum, districte
                        punitur minor, quia in nullo eidem parcitur aduersus precepta legum
                        venienti, cum committit in legem, ut ff. de minoribus, et l. auxilium. ยง. in
                        delictis, et lege si ex causa: Hec enim iura loquuntur de minore maiore. 14.
                        annis, quia minor. 14. annis predicta lege lulia non tenetur. Solet autem in
                        quibusdam malitia anticipare tempus pubertatis, extra de desponsalibus, c.
                        impube. a nobis, et cap. pubes. Et aliquando tentant quod forsitan complere
                        non possunt: extra de sponsali. cap. iuvenis. et cap. fin. In quo casu ipsos
                        peccare intelligas, si alias mulieres tentauerint quam vxores. Ius tamen
                        presumit, quod in pueris locum non habent peccata que membris genitalibus
                        committuntur, extra de delict. puer. capitulo primo. Alia autem crimina seu
                        delicta, impucantur pueris etiam infra 14. annum scilicet a septennio usque
                        ad 14. quia omne delictum cadit in impuberem, preterquam delictum carnis,
                        scilicet quoad penam spiritualem, et quoad penitentiam a Sacerdote petendam,
                        ex quo scilicet septem annos excessit, quia talis potest mentiri, et verum
                        dicere. Unde dicitAugustinus, sic enim habetur inglossa super canonemde consecratio.
                        distinctione 4. capitulo parvuli: Septennis etatis pueri, et mentiri, et
                        verum loqui, et confiteri, et negare possunt. Et ideo cum baptizantur, et
                        symbolum reddunt, et ipsi per se ad interrogata respondent: Nam et mendaciis
                        et periuriis plena est etas puerilis: extra de delictis pue. capitulo primo.
                        Et quamuis iurare non debeant. 22. questione. 5. ca. pueri, et cap. parvuli,
                        et capitulo honestum, si tamen iurauerit, valet pupilli iuramentum. Potest
                        ergo puer deierare, ff. de libera. causa. l. ultima: Et furtum committere,
                        ut ff. de fur. l. impuberem. Etenim malorum vires infirmitas animi non
                        excusat, ut C. si aduersus delictum, lege 1. Hoc denotat mens verbi positi
                        eodem capitulo primo pueris grandiusculis, non dicit infantibus, nec dicit
                        pueris grandibus, sed grandiusculis, quasi de maioribus septem annorum
                        loquatur: Sic ergo maior septem annis delinquere potest quoad Deum, et
                        spiritualiter puniri.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp61054880" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:44:22:142">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:44:23:664">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>