<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021718" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">4</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Scriptum est enimGenesiquod vocavit Deus
                        aridam terram : hec imbrem celestem bibit, quia celestis gratie
                        confortatione pinguescit.Isaias. Descendit imber
                        et nix de celo, et inebriavit terram. Sed tunc herbam oportunam producit,
                        cum immeritorio opere spiritui subseruit, ex quo a Deo benedictionem
                        accipit, quia retributionem eterni premii similiter cum ipso spiritu
                        finaliter habebit. Ergo nostri cordis terra tunc est perfecte disposita, cum
                        arescit ex abstinentia, humescit celesti gratia, fructescit per bona opera.
                        Ex primo vocatur arida, eo scilicet quod ab aqua siccitate propria sit
                        distincta, quod est quando caro ipsa ab aquis delitiarum separatur, et
                        abstinentie tenuitare siccatur. Sen ex secundo vacatur humus a mari humido,
                        cui terra coniungitur, quod est sive quando corpus nostrum celestis gratie
                        particeps efficitur, sive cum lachrymis irrigatur. Ex tertio vocatur tellus,
                        quia tollimus fructus eius. Et hoc quando corpus laborat in bonis operibus.
                        Item patet exemplo terre, quod abstinentia a cibi tollit tentationes carnis,
                        quia quando pre siccitate nimia terra efficitur sicut puluis, tunc temporis
                        ventus non surgit, eo quod vapor tunc non habeat continuans humidum, et sine
                        continuatione elevari non potest. Sed quando pre abstinentia valida terra
                        siccatur corporis (humore deficiente concupiscentie carnalis) fit puluis, id
                        est, mortificatio humilitatis, et cessat ventus, id est, impulsus libidinose
                        tentationis. Tertiumexemplumabstinentie apparet
                        in elemento aque : Nam legitur quod cocodrillus qui in aqua oculos hebetes
                        habet, extra aquam acute videt. Ex quo exemplo accipitur, quod aque
                        delitiarum hebetant oculos mentium. Sed extractum ab aquis, id est,
                        abstinentia a delitiis, ad contemplandum spiritualia acuit visum
                        mentis.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp121966224" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:50:09:328">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:50:10:680">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>