<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022049" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">335</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Inspiratio Dei interior qualiter fiat in viris contemplatiuis,
                        ostenditur perexemplumin visioneEliphas, que habeturIob. Ubi dicitur: Porro ad me dictum est verbum absconditum, et quasi
                        furtiue suscepit auris mea venas susurri eius: in horrore visionis nocturne
                        quando enim solet sopor occupare homines, pauor tenuit me, et tremor, et
                        omnia ossa mea perterrita sunt, et dum spiritus me presente transiret,
                        inhorruerunt pili carnis mee: et stetit quidam, cuius non agnoscebam vultum,
                        imago coram oculis meis, et vocem quasi aure leuis audiui. Nunquid homo Dei
                        comparatione iustificabitur, aut factore suo purior erit vir? In hac enim
                        visione primo ostenditur, quod divina inspiratio fit invisibiliter, et ideo
                        vocatur verbum absconditum. Verbum, quia mentem informat: sed absconditum,
                        quia non sensibili locutione, sed invisibili inspiratione ac perceptione
                        sentitur. Et dicitGregorius, quod sentitur per
                        hoc, quod humanam mentem contingendo subleuat, et temporales cogitationes
                        deprimens, eternis hanc desideriis inflammat, ut nihil etiam, nisi que
                        superna sunt, libeat; et cuncta que inferius de humana perstrepunt
                        corruptione contemnant: vel dicitur absconditum, quia quale sit non potest
                        scire, nisi qui percipit.Apoc.Vincenti dabo manna
                        absconditum, quod nemo scit, nisi qui accipit. Vel alia de causa dicitur
                        verbum absconditum: Nam quia pauci sunt illi qui percipiunt, dicitur verbum
                        absconditum, quasi paucis inspiratum.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp106264912" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:36:58:871">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:37:00:169">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>