<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022088" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">374</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Mereri vitam eternam licet homo non valeat ex condigno, quia non sunt
                        condigne passiones huius temporis ad futuram gloriam, que reuelabitur in
                        nobis: Deus tamen ex bonitate sua facienti quod in se est, ex congruo
                        tenetur eam dare, unde vocatur corona iustitie. Cuius pluraexemplahabentur in iure: Nam licet ex gratia sit,
                        quod postulatio admittatur, ut postulato vel postulanti competat actio, ut
                        admittatur ar. ad hoc. ff. de adimendis lega. l. rem legatam. ff. de euic.
                        l. ad res donatas. Veruntamen si postulatio fiat in concordia, et de digna
                        persona, ex debito incumbit superiori ipsam admittere, et si non admiserit,
                        iniuriam facit postulantibus, et postulato. Similiter presentatus, petere
                        non potest per actionem se institui, quia ius non habet in re: Nam et sine
                        iuris offensa, et sine presentati iniuria potest presentator laicus variare,
                        et alium presentare, ut extra de iure patronatus c. cum aduocatus, unde
                        antequam a prelato fuerit approbatum, ratum non est quod a patrono fuerit
                        inchoatum, ut extra de iure patr. c. quod autem consulis. Et tamen offendit
                        prelatus si presentatum primo, et dignum non instituit. Unde non admissus,
                        agit contra illum a quo respuitur, ut ei prouideat de beneficio competenti,
                        ut extra de iure patro. c. pastor. Sic etiam similiter dicimus, quod
                        dispensatio non ex iure, sed ex gratia petitur. Et tamen ad eam concedendam
                        superior tenetur ex causa, ut 50. dist. c. ponderet etc. dono sancto, etc.
                        si quis presbyter, vel Diaconus. Similiter ad eleemosynam pauperi contra
                        diuitem actio non datur, et tamen diues, saltem in casu extreme
                        necessitatis, vel de superfluo, tenetur. Luc. Quod superest, date
                        eleemosynam. Et patronus, (ut dictum est) de gratia admittitur presentare,
                        ut 16. q. 5. c. si quis episcoporum extra de iure patronat c. quantum, extra
                        de penitentia in c. quibusdam. Et tamen iniuria fit ei si non admittitur, et
                        si presentatus ab eo non instituatur, ut ff. de aqua quotidi. et esti. l. 1.
                        ยง. penult. ff. qui satisdare coguntur l. si vero in fine.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp61027872" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:43:15:859">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:43:17:314">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>