<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021889" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">175</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Eleemosynas pauperibus saltem de superfluis facere, docetexemplumAquile, que (ut dicitPlinius) tante liberalitatis extitit, quod predam, nisi nimis sit
                        famelica, sola non comedit, sed avibus eam sequentibus quasi communem
                        exponit, sua recepta primitus portione : Unde eam semper aves alie
                        insequuntur, et partem de preda sua sibi prestolantur dari. Vultur vero
                        econverso ea que rapit, solus comedit. Efficitur detestabilis avarus, qui
                        cibum quem abundanter habet comedere vult solus ; contra quemBeatus Iobdicit. Si comedi bucellam meam solus, et
                        non comedit pupillus ex ea : Saltem enim miserabilis homo postquam saturatus
                        est cibo, esurientes pauperes pascere deberet de reliquo, undeLucadicitur : Quod superest date eleemosynam. Et
                        ad hec precipue tenentur clerici, quibus bona ecclesiastica commissa sunt,
                        non ad abutendum pro suis consanguineis, sed potius ad fideliter
                        dispensandum,secundum illud. Dispensatio mihi,
                        tradita est, et ideo de eis dicitCesarius, quia
                        non solum decime non sunt nostre, sed ad ecclesias deputate ; verum quicquid
                        amplius quam nobis opus est a Deo accipimus, pauperibus erogare debemus. Et
                        si quod eis deputatum est, nostris cupiditatibus, vel vanitatibus
                        reservamus, quanti pauperes in locis ubi nos sumus, fame, vel nuditate
                        mortui fuerint, noverimus, nos rationem de animabus illorum in die iudicii
                        reddituros. Sed nota, quod non semper peccat mortaliter qui non dat
                        pauperibus quod superfluum habet, sed quando necessitas imminet. Quando
                        autem sit talis necessitas que obliget ad peccatum mortale, non posset
                        ratione determinati, sed committitur prudentie vel fidei dispensatoris. Unde
                        si bona fide det, quando sibi videtur expedire, immunis est a peccato,
                        alioquin mortaliter peccat.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp120107696" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:12:28:098">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:12:29:334">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>