<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022080" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">366</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Fautor mali presumitur qui ipsum prohibere et impedire potest, et non
                        facit. Cuiusexemplumapparet in clericorum
                        defensione, quia in cidit in canonem late sententie ipso iure, et maiori
                        excommunicatione ligatur qui potest defendere clericum a violenta manuum
                        iniectione, et non defendit, extra. de senten. excommunic. c. quante
                        presumptionis: Hoc enim non solum restringitur ad illos qui tantum ratione
                        potestatis et officii hoc prohibere possunt. 23. quest. 4. forte, etc. duo
                        ista nomina: Sed etiam intelligitur de illo, qui et si non ratione
                        potestatis, vel officii hoc prohibere potest, potest tamen aliter, puta quia
                        scit hoc fieri debere per illum. Cui si diceret, Caueas ne illud facias
                        statim alius abstineret, ut patet satis aperte in c. decretali, quando
                        dixit, ne autem solos violentie huius actores, id est qui hoc faciunt, vel
                        precipiunt hoc fieri, vel in hoc expresse consentiunt, aliquorum presumptio
                        extimet puniendos, facientes, et consentientes pari pena puniendos,
                        catholica condemnat auctoritas eos delinquentibus fauere interpretans, qui,
                        subaudi quamuis expresse non consenserint, tamen hoc fieri debere scientes,
                        cum possent, subaudi nudo verbo, tamen hoc prohibere manifesto facinori
                        desinunt obuiare. 83. di. ยง. j. et c. sequenti, etc. error, et 86. dist.
                        faciatis. ff. ad se con. Silla. l. 2. ยง. potuisse, et ยง. sequenti, et ยง.
                        penul. Et hoc hodie comprobatur in auth. dist. 2. immo extra. de sen. excom.
                        dist. c. innuitur. Quod habendum est tantum verbo, sed facto, et plus: quia
                        hoc locum habet non tantum in clerico, sed etiam in vicino, et
                        proximo.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp60937760" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:42:00:367">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:42:01:668">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>