<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021735" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">21</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Tertio aer immutatur ex situ loci, quia in terra vicina mari
                        septentrionali aer frigidus est, ex vapore frigido a mari resoluto, unde ibi
                        est calor debilis, propter quod illud mare parum salsescit, et ideo ponticum
                        mare est quasi dulce. In mari autem australi est contrarium ex contraria
                        causa. Mare autem septentrionale vitam peccatorum signat, que mare propter
                        inquietudinem dicitur. Septentrionale autem a septem stellis frigidus
                        arcturi que ibi presunt, id est, a septem vitiis capitalibus que in
                        peccatoribus dominantur, ibi est aer, id est, anima frigida frigore peccati
                        et malitie. Ubi etiam deficit aqua salsa sive amara presentie, et abundat
                        aqua dulcis carnalis concupiscentie. Econtra autem in australi, id est, in
                        conversione penitentie de qua inPsalm.dicitur :
                        Convertere Domine captinitatem nostram sicut torrens in austro : consurgit
                        vapor contritionis calidus per fervorem humilem, per lachrymarum
                        compunctionem, ex quo fit aer calidus, id est, anima fervens etiam in amore.
                        Item anima in vita ista tanto plus sentit de mundi amaritudine, quanto plus
                        habet de terrena affectione ; et econtra, tanto plus percipit de celesti
                        dulcedine, quanto plus est purgata a terreno amore, et magis assidua in
                        contemplatione. Cuiusexemplumest, quod aqua
                        marina, que mixta est grosso terreo combusto, amara est, sive salsa. Sed
                        aqua dulcis est mixta aereo et purgat a puluere terreno.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp122301200" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:52:15:843">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:52:17:050">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>