<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021967" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">253</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item profunda humilitas animi, et diligens auditus verbi Dei, iuuant
                        homines contra tentationes diaboli, cuiusexemplumest, quia (sicut dicuntArist.etAvicenna) Coruus valde odit
                        asinum, et tentat eum rostro excecare, sed inuat asinum profunditas
                        oculorum, et spissitudo corii superciliorum, cum quo tegit visum. Cui etiam
                        valet proceritas et mobilitas aurium cum quibus se defendit. Coruus est
                        diabolus, asinus, homo simplex, et Dei seruitio deputatus: cui diabolus
                        insidiatur ut eruat oculos, scilicet bona fidem, et bonam voluntatem; sed si
                        habeat eos profundos, id est in humilitate fundatos, et absconsos, sub
                        spisso et duro corio, id est, sub despecto et grosso habitu, vel exteriori
                        aspectu; et si habeat aures magnas et mobiles, id est, ad auditum divini
                        sermonis prolixas, et ad motum implendi, et obediendi paratas, euadit ab
                        eius malitia. Item humiles et pauperes sunt promptiores ad bene operandum,
                        quam magni et diuites, sicut dicitAristotelesquod
                        aranee parue sunt acutem et velocis motus, sed magne et nigre tardioris, et
                        he solent texere iuxta terram, et foraminibus semper latent, donec in rete
                        suum aliqua bestiola cadit, quam comprehendit et fugit, et quandoque reponit
                        donec famen habuerit. Sic qui parvi sunt, reputatione propria sicut humiles,
                        vel reputatione aliorum, sicut pauperes, sunt ad bene operandum acuti, id
                        est, perspicacis et velocis motus, id est, soliciti et prompti. Nam
                        perspicaces ad previdendum et considerandum facit eos humilitas; sed veloces
                        et expeditos facit eos paupertas; sed magni, et diuites, qui apud mundum
                        magni reputantur, sunt ad bene operandum tardi, et circa terram texunt,
                        quando solum ad terrena disponenda, vel congreganda intendunt; bestiolas, id
                        est, simplices fraudulenter et infidiose decipiunt, et eorum bona
                        diripientes sibi in suum usum assumunt vel pro futuro tempore
                        reponunt.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp124815760" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:23:38:012">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:23:39:658">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>