<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022172" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">458</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Custodia sui mala et debilis, est causa mortis et perditionis anime;
                        sicut ille qui haberet inimicos feroces et capitales eum querentes, si
                        ostium domus in qua quiesceret, apertum dimitteret, aut ibi debilem custodem
                        poneret, faciliter occideretur, sicut patet2.
                           Regum.ExemploIsboseth, qui ad custodiam domus non ostiarium
                        posuit: unde venientes filiiRemon Berochite,Rechab, etBanaa, ingressi sunt domumIsboseth,
                        qui dormiebat super fratum suum meridie, et ostiaria domus purgans triticum
                        obdormiuit. Ingressi sunt autem domum latenter assumentes spicas tritici, et
                        percusserunt eum in inguine. Sicut enim dicitGregorius, ostiaria triticum purgat, cum mentis custodia
                        discernendo virtutes a vitiis separat; que si dormiat, in mortem proprii
                        domini insidiatores admittit; quia cum discretionis solicitudo cessauerit,
                        ad interficiendum animam malignis spiritibus iter pandit; qui ingressi
                        spicam tollunt, qui mox bonarum cogitationum germina auferunt atque in
                        inguine feriunt, quia virtutem cordis delectatione carnis occidunt. In
                        inguine quippe ferire, est vitam mentis carnis delectatione perforare.
                        Nequaquam autemIsbosethiste hac morte
                        succumberet, si non ad ingressum domus mulierem, id est, ad mentis aditum
                        mollem custodiam deputasset. Fortis namque virilisque sensus preponi cordis
                        foribus debet, quem nec negligentie somnus opprimat, nec ignorantie error
                        fallat. Unde beneIsbosethappellatus est, quia
                        a custodia femine hostilibus gladiis traditur.Isbosethquippe vir confusionisdicitur: Vir autem confusionis est, qui forti mentis custodia
                        munitus non est. Quia dum virtutes se habere estimat subintrantia vitia
                        nescientem necant. Tota itaque virtute muniendus est aditus mentis, ne
                        quando eam insidiantes hostes penetrent foramine neglecte
                        cogitationis.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp80759312" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:57:07:188">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:57:08:434">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>