<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022107" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">393</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Tentationi non resistens statim a principio damnum incurrit, quod qui
                        statim resistit, euadit. Cuiusexemplumest, quia
                        secundum iura, qui vim inferenti incontinenti se defendendo resistit, reatum
                        non incurrit, quem tamen post interuallum se vindicans, non effugit. Nam si
                        aliquis incontinenti legitime restiterit, culpas omnium delictorum tempore
                        violentie commissorum, sive ex parte aggredientis, sive aggressi aliquis
                        occidatur, in aggredientem constat redundare debere, ut C. de vi publi. l.
                        quoniam multa facinora, et ff. si quadru. pauper. fe. dic. l. 1. ยง. cum
                        arietes. At ille qui est repulsus, cum aliquid fecerit ad vindictam, vel cum
                        ex interuallo possessionem suam recuperauerit, predonem de ea expellendo,
                        ciuiliter et criminaliter punitur, ut C. eodem. l. si quis, et Instit. de
                        publ. iudiciis, ยง. inter. Iul. Similiter quoque criminis reatum euadit, qui
                        legitime certando incontinenti a principio tentationi resistit; sed qui per
                        negligentiam resistendi se primo expoliari permittit, antequam per
                        penitentiam recuperare possit criminis reatum, incurrit. Unde Isidorus
                        dicit: Calca serpentis caput, calca praue cogitationis initium: Anima enim
                        precedit carnem in crimine, repelle ergo cogitationes ab anima, et caro non
                        peccabit. Psalm. Beatus qui tenebit, et allidet parvulos suos ad petram.
                        Parvula enim sunt ipsa tentationum initia, que ad petram Christum mox cum
                        orta fuerint, allidenda sunt antequam crescant.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp61139872" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:46:24:479">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:46:26:326">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>