<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022044" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">330</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item simplicitas dividenda est, ut non sit fatua, sed religiosa, ut sit
                        sanctitas, non fatuiras, ut sit simplicitas columbe cum astutia serpentis,
                        ne sit sicut equus et mulus, in quibus non est intellectus. Sicut enim mulus
                        cui insidebatAbsalon, ipsum detulit in
                        suspendium, sic fatua simplicitas multos precipitat in infernum. In columba
                        autem designatur charitas: quia columba felle caret, et gregatim volat. In
                        turture vero designatur castitas. Sed has auesAbrahamnon diuisit: quia charitati et castitati ab omnibus et
                        omni tempore est insistendum. Nam castitas competit non solum virginibus, et
                        viduis, sed etiam suo modo coniugatis. Vel ideo fit diuisio animalium, et
                        non autum. Quia per animalia intelliguntur actiui, quorum solicitudo
                        diuiditur ad multa: sed per aues intelliguntur contemplatiui, quorum tota
                        intentio fertur in unum.Psal.Unam petii a
                        Domino, etc. UndeDominusdixitMarthe: Turbaris erga plurima: hoc quantum ad
                        actiuam. Porro unum est necessarium; hoc quantum ad contemplatiuam. Vel in
                        turture significatur vita solitaria, quia turtur soliuaga in solitudine
                        gemit, sic solitarius debet gemere luctu penitentie.Hierem.Non sedi in consilio ludentium, et gloriatus sum a facie
                        manus tue, sedebam solus, quoniam comminatione replesti me: habens enim
                        preciosum balsami liquorem in vase fragili, non debet se ponere in pressura
                        hominum.Sene.Ubi plus est populi, ibi plus est
                        periculi, cum inter homines fui, minor homo redii.Ose.Ducam eam in solitudinem, et loquar ad cor eius.Moysilocutus est Deus, non in palatio sed in
                        deserto. Cecus a Domino extra turbam illuminatur. Puella mortua in thalamo,
                        eiecta turba resuscitatur; Non enim in commotione domus. Clause erant oves
                        in arca, quia opera spiritualia debent claudi in conscientia. In columba
                        vero, que gregatim volat, significatur religio in congregatione viventium,
                        qui debent ad modum columbe carere felle invidie.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp106139856" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:36:08:418">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:36:09:766">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>