<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022043" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">329</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">SecundoAbrahamcertificatus est per
                        sacrificium, scilicet de promissione implenda; Petiuit enim signum, non ex
                        diffidentia promissionis, sed scire volens modum impletionis, dicens; Unde
                        scire possum quod possessurus sim eam? Et tunc iussit, ut offerret
                        sacrificium, ut in ipso sacrificio signum acciperet. Unde precepit ei, ut
                        immolaret vaccam, et capram, et arietem, et omnia trina, et insuper
                        turturem, et columbam, qui sequenti mane accepit omnia hec, et diuisit per
                        medium, et utrasque partes contra se altrinsecus posuit, aues autem non
                        diuisit, descenderuntque volucres celi super cadauera, et et abigebat easAbraham. Cumque Sol occubuisset, sopor
                        irruit superAbraham, et horror magnus et
                        tenebrosus inuasit eum, et istud fuit aliqua pars signi dati. Hoc ergo est
                        sacrificium iustitie, quod Deo offerri debet; Nam in vacca significatur
                        obedientia, et hec debet esse trina, sive triennis, scilicet per
                        subiectionem triplicis humilitatis, videlicet superiori, pari, et inferiori;
                        Sic enim decet nos implere omnem iustitiam. In capre vero significatur
                        penitentia, que etiam debet esse triennis, secundum tria, in quibus
                        consistit penitentia, scilicet in dolore contritionis, in pudore
                        confessionis, et in labore satisfactionis. In ariete vero intelligitur
                        simplicitas, que etiam debet esse trina, quia est triplex genus
                        simplicitatis contra triplex genus duplicitatis, scilicet heresis, et
                        hypocrisis, et ambitionis. Duplicitas heresis immiscet falsa veris.
                        Duplicitas hypocrisis, bona malis, honesta inhonestis. Duplicitas
                        ambitionis, tendit ad duplicem finem: scilicet lucri temporalis, et premii
                        celestis, volens duobus Dominis seruire: sed diuisitAbrahamea per medium: Nam obedientia dividenda est, ut fiat in
                        his scilicetque sunt secundum Deum, non contra Deum. Similiter penitentia
                        est dividenda, ut fiat cum discretione, ita ut sit rationabile obsequium
                        nostrum, et occidaturHedomin Valle saliuarum,
                        ut sic occidatur concupiscentia, quod nutriatur natura: Nam omnis victima
                        est sale salienda: quia in omni opere est discretio adhibenda.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp106139088" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:35:58:703">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:36:00:135">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>