<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022040" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">326</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Sunt enim mali Rectores carnales et crudeles; sed quia non solum in se
                        mali sunt, sed etiam subiectos ad militiam impellunt, et cogunt, subditur,
                        quod de ore ipsorum, scilicet vel imperando, vel suadendo, vel comminando,
                        vel requirendo, procedit ignis auaritie, fumus superbie, et sulphur luxurie.
                        Et ab his tribus plagis, id est, vitiis occisa est spiritualiter tertia pars
                        hominum, id est, omnes reprobi. Nam prima pars est innocentium; secunda
                        penitentium; tertia reproborum, in peccatis istis perseverantium, et hi soli
                        occiduntur, sive de igne auaritie, sive de fumo superbie, sive de sulphure,
                        id est fetore luxurie: etiam dato, quod de ore ipsorum procedat, id est,
                        quanquam etiam ad talia a maioribus inducantur, sive verbis, sive exemplis:
                        his enim duobus modis possunt etiam maiores inficere minores, sive verbis
                        precipiendo, aut etiam suadendo. Et ideo subdit, quod potestas equorum in
                        ore ipsorum est, scilicet principum precipientium, aut suadentium, sive
                        exemplis post se trahendo, et quantum ad hoc subdit, et in caudis eorum, id
                        est, in exemplis, vel ore, dicit quantum ad maiores precipientes, et
                        monentes: in caudis quantum ad minores offendentes, et eos sequentes. Vel
                        per os intelligitur gula.Ecclesiastici. Omnis
                        labor hominis in ore eius, sed eius anima non impletur. Per caudam vero
                        intelligitur luxuria.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp_de_exemplis.7.6.cit4" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:35:28:345">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:35:30:182">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>