<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021947" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">233</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Anima quanto est humilior et ab amore terreno magis vacua, tanto est in
                        spiritualibus exercitiis magis ingeniosa, et operosa. Nam aranea est corpore
                        paruo, et tamen ad faciendum telam est mirabiliter operosa. Et est valde
                        admirandum, quomodo tantam materiam de utero suo trahat. Dicit enimAvicenna, et etiamDioscoridesquod aranearum tele, nature artificio, ex earum
                        visceribus generantur, cum tamen (ut dicuntquidam) semper eius uterus inveniatur vacuus a tali materia. Est
                        igitur in aranea paruitas corporis, vacuitas ventris, et nihilominus
                        mirabilis ars sive studiositas operis. Nam (sicut dicitPlinius) moderato ungue rotundum filum educit, et miro artificio
                        fila connectit, que ab imo usque ad summum, et transuersaliter de puncto ad
                        punctum reducit quadam lineari distantia, et omnes lineares tractus in
                        puncto medio equali distantia a centro coniungit, et ipsius tele interualla,
                        seu spatia inter fila miro artificio nunc sunt quadrata, nunc oblonga, nunc
                        rotunda, et tanto strictiora, quanto medio viciniora, et tanto latiora
                        quanto extremis proximiora, quomodo autem filum filo tam indissolubiliter
                        coniungat, visus non indicat, et rationis iudicium vix affirmat. Miro etiam
                        modo per filatam subtilia vix visui periuria, seleuiter eleuat, et inclinat,
                        ut volare videatur. Paruitas ergo corporis, significat humilitatem mentis:
                        vacuitas ventris, carentiam terreni amoris. Ingeniositas artificii,
                        prudentiam operis, qua sancti viri spiritualia opera faciant mirabili modo
                        ordinata, connexa, distincta, formata, et firma, se aliquando humiliter
                        deprimendo per condescensionem, aliquando sublimiter eleuando per
                        contemplationem. Similes videlicet illis angelis, quos viditIacobin scala ascendentes, et
                        descendentes.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp123654288" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:20:35:984">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:20:37:230">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>