<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021795" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">81</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Nam qui ad vere predicationis verba se preparant, necesse est, ut
                        initium a sacre scripture pagina sumant. In auro vero significatur Martyrum
                        patientia, cuius conflationis, id est, probationis locus, catholica est
                        Ecclesia ; quia non nisi in catholica Ecclesia veri Martyres sunt, ex eo
                        quod sine fide, spe, et charitate, quibus membra iunguntur ecclesie, non
                        habet passio meritum, sicut in hereticis patet. UndeApostolusdicit : Si tradidero corpus meum, ita ut ardeam,
                        charitatem autem non habeam, nihil mihi prodest. In ferro autem accipitur
                        bonum operandi potentia, seu fortitudo Sanctorum, quod ferrum de terra
                        tollitur, quia fortiores viri a terrena quam prius tenuerant actione
                        separantur, et pugnatores ipsius Ecclesie ac pugiles deputantur. In lapide
                        vero significatur interior cordis duritia : et in ere, charitatis
                        constantia. Unde tunc lapis calore soluitur, quando cor durum, et a divini
                        amoris igne frigidum, fervore spiritus tangitur, et ad amorem mollitur, et
                        tunc in es convertitur, quando charitate solidatum ad bona opera roboratur ;
                        ut sicut prius durus fuerat in amore seculi, ita se postmodum fortem
                        exhibeat in amorem Dei. Et quia de aliis huiusmodi talibus metallis, seu
                        lapidibus, de quibusin scripturalegitur
                        frequenter, et in pluribus locis est idem estimandum, videlicet quod ad
                        nostram conferant disciplinam. Est nostre intentionis propositum post
                        exempla simplicium corporum, que iam suntin primo
                           libroadducta, in hoc secundo libro de metallis atque lapidibus,
                        tam preciosis, quam communibus, et de aliis mineralibus exempla introducere
                        varia, et moribus adaptare, eundem servando ordinem, quem scilicet in
                        principio tenuimus tam in capitulorum materiis, quam in exemplis.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp_de_exemplis.prologue.2.1.cit3" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:59:55:395">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:59:56:778">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>