<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022019" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">305</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item peccatum assimilatur epilentie propter tria: primo, quia in
                        epilentia (secundumAvicennam) est sensus et motus
                        priuatio, que tamen priuatio sensus et motus; fit non totaliter, sed in
                        parte. Et est ratio, quia materia que est causa epilentie, in interiori
                        ventriculo cerebri facit oppilationem non completam, et ideo impedit
                        transitum virtutom sensus, et motus in membris integre fieri, non tamen
                        totaliter intersecando. Similiter peccatum tollit quidem peccatori sensum,
                        id est, discretionem boni et mali, scilicet prudentiam, sed non totaliter,
                        quia licet tollat ei prudentiam et sapientiam spiritualem, secundumillud. Gens sine consilio est, et sine prudentia:
                        non tamen tollit prudentiam secularem, vel astutiam naturalem, sive
                        experimentalem, immo in huiusmodi sensu magis vigent peccatores quam iusti,
                        secundumillud. Filii huius seculi prudentiores
                        filiis lucis sunt in generatione sua. Unde facit diabolus peccatoribus, quod
                        voluit facereNaas AmonitesvirisIabes Galaad, quia petiuit eruere oculos eorum
                        dextros, non curans relinquere sinistros: quasi enim dexter oculus est
                        prudentia spiritualis, sed quasi sinister, est prudentia sive astutia
                           secularis.Apostolus. Cecitas ex parte
                        contingit inIsrael. Similiter tollit peccatum
                        motum boni operis, sed non totaliter; quia licet quoad meritum, non tamen
                        quoad exercitium. Quia etiam multi peccatores faciunt plurima opera de
                        genere bonorum, sicut eleemosynas et huiusmodi, que licet in peccato facta
                        non valent quoad vitam eternam; tamen valent ad euadendum flagella
                        temporalia, et disponunt etiam ad penitentiam, et ad plura alia.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp82704144" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:31:46:030">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:31:47:345">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>