<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022103" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">389</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item Prelati peccatum periculosum est subditis, non solum publicum, sed
                        etiam occultum; quod patet perexemplumin
                        simoniacis: quia si Episcopus sit simoniacus in ordine, et occultus,
                        suspensus est quoad omnes. Et probatur 32. dist. c. nullus, et c. preter
                        hec. Simoniacus enim in ordine habet caracterem vitiosum, 1. qu. 1. cap.
                        reperiuntur, et c. quibusdam narrantibus. Unde si scio eum simoniacum in
                        ordine occultum, nullo modo debeo ab eo ordinari, 1. qu. 1. c. fin. quis a
                        simoniacis, extra de simonia per tuas. Et si ignoro eum simoniacum esse, cum
                        sit in veritate, non recipio executionem, sed dispensatione indigeo in
                        detestationem criminis, ut in dicto cap. si quis a simoniacis, extra de
                        ordinatis ab Episcopo. c. 1. in fi. et c. 2. Si autem scio, sed coactus sum
                        recipere, si absolute coactus fuerim, tunc nec caracterem recipio. 50. di.
                        c. presbyteros. extra de bapt. c. maiores. Si vero coactus fuerim
                        conditionaliter, tunc aliud est quam ignoranter. 1. qu. 1. c. constat:
                        Recipio enim executionem, sed non ibi. Et ratio est, quia magis constat de
                        voluntate coacti, quam ignorantis, extra de simonia. c. sicut nobis. Si
                        autem credo, vel scio, episcopum simoniacum non in suo ordine, sed in
                        collatione ordinum, seu beneficiorum, si possum obtinere quod ab alio
                        ordiner, debeo utique hoc facere. Alioquin quamdiu toleratur ab Ecclesia, et
                        occultus est, si compellat me, secure recipio, non obstante conscientia
                        repugnante, quia erronea est. 31. dist. c. nerui. 11. qu. 3. c. Cui est
                        illata. licet sit ar. contrarium. ff. de libe. l. causa igitur. ยง. 1. Et
                        quia omne quod fit contra conscientiam. et c. 28. qu. 1. ยง. ex his. extra de
                        prescriptio. c. quam omne Sed intellige conscientiam ex precepto vel
                        prohibitione formatam, vel quod fit contra conscientiam non erroneam, quod
                        si mala audieris de prelato, sis fidelis, et non nimis credulus ff. quod eum
                        falso tu l. 1. in fi. ff. de eo per quem factum est l. 1. ยง. 1. extra de in
                        int. c. rest. ex literis, quia dictum unius facile sequitur multitudo, extra
                        de purgatione cano. 6. cum in iuuentute, ergo de facili aurem non prebeas
                        11. qu. 7. c. si quid igitur. 86 dist. c. si quid vero de quocunque. 33.
                        dist. c. habuisse.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp61115552" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:45:42:158">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:45:43:959">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>