<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022045" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">331</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item non rostro detractionis percutere, nec venenum infamationis sive
                        litis in ore, sed ramum oliue, id est, verbum pacis portare ad chorum,
                        refectorium, et alia communia gregatim simul incedere, iuxta riuos aquarum,
                        id est, scripturarum residere, et ibi umbram accipitris id est tentationem
                        diaboli previdendo declinare. Hec columbina simplicitas in tantum Deo
                        placet, ut Spiritus sanctus in specie alterius animalis voluerit apparere.
                        In hac autem duplici aue, id est, vita, consistit omnis perfecta religio.
                        Unde cuidam querenti quam religionem deberet intrare. Responditquidam; Nescio an esse velis turtur, an columba.
                        Sed in utraque vita cauendum est ne diuidatur et dispergatur per vanam
                        gloriam, scilicet ne opus volet ad Deum, et intentio ad mundum est. Unde inLeuiticoprecipitur, si offeratur turtur, vel
                        columba, quod confringatur ascella, ne possit euolare; quia si qua sunt in
                        religiosis opera virtutum, occultanda sunt; non ad fauorem hominum
                        propalanda. Unde si ex operibus bonis supercrescit inanis gloria, opera illa
                        quasi alas sumunt ad euolandum, et fugiunt, ut nobis non proficiant; sed eas
                        confringere debemus, dicentes nobis; Quid habes, quod non accepisti? Super
                        hoc autem sacrificium dicit, quod descenderunt volucres, sed abigebat easAbraham. Sic tu ad auferendum impedimenta
                        spiritus sacrificii, scilicet orationis deuote, abige aues, id est,
                        importunas cogitationes. UndeGregoriusSepe in
                        ipso nostre orationis sacrificio importune cogitationes se ingerunt, que
                        hoc, quod Deo placentes offerimus, maculare contendunt. UndeAbrahamdum sacrificium obtulit, insidiantes aues
                        pertulit, quas studiose abegit, cuius nosexemplodum vota cordis holocaustum Deo offerimus, ab immundis cogitationibus hoc
                        custodiamus. Sed attendendum est, quod sequitur; quia dum occubuisset Sol,
                        sopor irruit superAbraham, et horror magnus et
                        tenebrosus inuasit eum; Sepe enim post sacrificium boni operis, vel deuote
                        et feruentis orationis (ne per elationem mens eleuetur) occidit Sol, id est
                        extinguitur feruor devotionis, et irruit in animam sopor torporis, ita ut
                        anima quasi seipsam magno stupore horrescat et quasi quedam tenebra timoris
                        et dubitationis eam inuadat. Et hoc facit Deus, ut ipsam in humilitate
                        conseruet, ne fructum sacrificii, id est, boni operis meritum, per elationem
                        perdat.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp106141136" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:36:18:950">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:36:20:468">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>