<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021807" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">93</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Abiecti a mundo, recolliguntur a Deo. Cuiusexemplumapparet in balaustia, que est flos mali granate, que dum
                        cadit ab arbore, sive ramo, recolligitur a medico. Est enim hic flos
                        frigidus et siccus, et habet virtutem restringendi, et desiccandi humorem.
                        Unde valet contra dysenteriam, et sanguineum fluxum ventris : vomitum etiam
                        cholericum stringit, si coctus in aceto super furculam pectoris apponatur.
                        Illi autem quasi de arbore cadunt, qui a mundo despiciuntur, et abiiciuntur,
                        sicut pauperes, qui sunt frigidi ab estu avaritie, et continentes qui sunt
                        sicci ab humore et fluxu luxurie, et mites qui restringunt vomitum cholere,
                        id est, impetum ire. Nam pauperes despiciuntur ab avaris, tanquam homines
                        inutiles, continentes despiciuntur a carnalibus, tanquam homines steriles,
                        et agrestes : Mites vero despiciuntur a superbis, tanquam homines
                        pusillanimes : Sed licet tales eiiciantur ab arbore, id est, a mundo,
                        tanquam inutiles, tamen recolliguntur a medico, id est, aChristo, tanquam preciosissimi flores. UndeApostolusdicit : Que stulta sunt mundi, elegit
                        Deus, ut confundat sapientes ; et infirma mundi elegit Deus, ut confundat
                        fortia ; et ignobilia mundi, et contemptibilia elegit Deus, et ea que non
                        sunt, ut ea que sunt, destrueret, ut non glorietur omnis caro in conspectu
                        eius. Unde patet quod hec abiectio mundi bona est, propter quod dicebatPsal.Elegi abiectus esse in domo Dei mei, quam
                        habitare in tabernaculis peccatorum.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp119813104" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:01:29:489">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:01:30:627">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>