<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021784" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">70</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Tertius status hominis est sub fervore dilectionis : et istum statum
                        mentis signat tempus estatis. Primo enim in hoc tempore fit augmentatio
                        caloris, per quam scilicet designatur ira contra peccatum. Nam quanto plus
                        abundat charitas, tanto plus odio habetur iniquitas. Item in hoc tempore
                        melius se habent phlegmatici, peius cholerici, melius decrepiti peius
                        iuvenes. Senes enim et phlegmatici frigidi sunt et humidi, ideo isti melius
                        se habent si infirmantur in estate, id est in contrario tempore : citius
                        enim possunt curari, quia contraria contrariis curantur. Sed iuvenes et
                        cholerici qui sunt calidi et sicci ex consimili tempore peius se habent,
                        videlicet si nimis alta sapiant, si nimis prelationis desiderio succensi
                        calent. Unde in hoc tempore pessima est infirmitas, que venit ex cholera,
                        minus mala que ex phlegmate : quia augmentatur materia infirmitatis ex
                        consimili natura temporis. In hoc igitur tempore utile est uti frigidis, et
                        humidis. Utatur ergo frigidis, id est, considerationibus tumorem
                        inducentibus ad reprimendum nimium calorem, id est, nimiam presumptionem
                        indiscreti fervoris. Utendum etiam est humidis, id est, considerationibus ad
                        fletum inducentibus contra ariditatem superbie, que scilicet quandoque
                        provenit ex nimia confidentia sui. Unde ad hoc valet considerate casus et
                        lapsus sanctorum vitorum, et etiam humiditatem et lachrymas eorum, utDavid, etPetri
                           Apostoli, et aliorum similium. Item in hoc tempore ascendit Sol
                        usque ad Cancrum et fit ibi estivale solstitium. Solstitium autem solis est
                        in via charitatis summus gradus amoris, scilicet ut nihil ultra Deum sive
                        supra diligatur. Vocatur etiam Cancer tropicum signum, id est, conversivum,
                        ut ab amore Dei convertaris ad amorem proximi. Hic est enim regressus a
                        Cancro ad Virginem, a ferventi amore Dei usque ad castum amorem proximi. Sol
                        autem in eadem estate tria signa dicitur obtinere, in principio Cancrum, in
                        medio Leonem, in sine Virginem, ut habeatur charitas in Cancro ad proximum
                        in conversione compassionis, in leone vigilantia circuspectionis, in
                        virgine, in puritate dilectionis. Cancer vero retrograditur. Leo dormiens
                        apertos oculos habet. Virgo est, qui carnalem commixtionem adhuc ignorat.
                        Huius etiam temporis proprium est radices herbarum, et arborum siccare.
                        Sicca enim est species huius mundi, et siccantur herbarum, et arborum
                        radices, dum nullo terrene dilectionis humore nutriuntur fideles.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp124556944" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:58:29:702">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:58:31:339">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>