<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022105" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">391</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Scripture sacre verba in quibus fiunt generales permissiones, vel
                        concessiones alicuius gratie vel potestatis, semper intelligenda sunt
                        supposita quadam conditione, et si alia non exprimatur. Sic igitur quecunque
                        orantes petieritis, credite quia accipietis, et fiet vobis, subintelligendum
                        est, si digne petieritis, unde Iaco. Petitis, et non accipitis, eo quod male
                        petatis, et illud Matt. Quodcunque solueris super terram, et in celis,
                        intelligitur, si solueris claue non errante. Unde dicit Origen. quod multos
                        sacerdotes excludunt, quos tamen Deus retinet, et e conuerso etiam est de
                        aliis consimilibus. Cuiusexemplumest. Quia in
                        rescriptis quedam conditiones intelliguntur, et sine expressione aliqua sunt
                        obseruande, ut illa: Si preces veritate nitantur, extra de rescriptis, ca.
                        ex parte. Si quis idoneus, vel si qua idonea fuerit, extra de cle. c.
                        causam, ff. de muner. et hon. l. ut gradatim in fine primi rescrip. Item cum
                        quis natalibus restituitur, subintelligitur conditio hec. Si is qui
                        restituitur ex ingenua natus sit: Nam si ex ancilla, per talem restitutionem
                        nil agitur, ut ff. de nata. test. l. 1. Item in concessione vie tacite
                        intelligitur hec conditio, ut is cui conceditur, ciuiliter utatur, ut ff. de
                        seruit. l. sicut. Item in generali mandato patris querendi sponsum filie sue
                        hic subintelligitur, ut persona sponsi patri ostendatur, nec prius nuptie
                        fiant, ut ff. de ritu nuptiarum. l. generali. Item scriptura sacre verba que
                        videntur invicem contraria, concordantur per aliam scripturam, vel per
                        distinctionem temporum, vel alio modo. Sicut id quod dixit Christus de Ioan.
                        Baptista. Ipse est Helias, et id quod dicit Ioan. Non sum Helias, concordat
                        Gregorius per illud Luce, quod dixit Angelus Zacharie de ipso Ioan. Ipse
                        precedet ante ipsum in spiritu et virtute Helie. Ex quo colligitur, quod
                        Ioan. non fuit Helias quoad personam; sed quoad similitudinem, primo
                        officii, quia precedet ante ipsum in primo aduentu, sicut Helias. Secundo
                        quoad similitudinem zeli, et ideo subiunxit: In spiritu, scilicet zeli,
                        tertio modo vivendi, unde addit, et virtute, scilicet temperantie vel
                        penitetie. Sic etiam in legibus iura iuribus ad concordiam reducuntur, ut C.
                        de inofficioso testamento l. una. Similiter consuetudo puri priuilegii
                        contraria, reducitur ad concordiam per interpretationem, extra de consuetud.
                        c. cum dilectus.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp61134112" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:46:02:634">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:46:04:290">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>