<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021715" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">1</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Predicantium igitur conmodo, curioso desiderio simplicium auditorum
                     profectui desiderans inservire,egointer fratres
                     ordinis Predicatorum minimus, nomineHelvicus,
                     natione Teutonicus,de multarum rerum exemplis que
                     diversis hominum moribus et actibus adaptatur, presens opusculum edidi, et
                     librum de exemplis et similitudinibus rerum ipsum intitulavi : exemplum sequi
                     desiderans Patris nostri beatiDominici, de quo
                     inter alia legitur, quod ubicunque conversabatur edificatoriis affluebat
                     sermonibus, et abundabat exemplis, quibus ad amorem Christi, seculive
                     contemptum audientium animi flecterentur. Non autem visum est mihi de exemplis
                     historialibus aliquid in hoc opere ponere, ex eo quod tam de historiaBibliorumquam etiamde vitis
                        Sanctorum, et insuper de factis gentilium, diversa per diversos opera
                     facta sunt satis sufficienter. Intendo autem in opere isto sequi precipue rerum
                     ordinem de quibus adducentur exemplas : nihilominus tamen materias quibus
                     aptabuntur exempla, reducam ut melius potero in singulis rerum generibus in
                     ordine alphabeti. Quod quidem qualiter fiat, subsequentibus verbis declaribtur.
                     Quoniam vero curiosis lectoribus varietas tollit fastigium, in ponendis vel
                     exponendis vel exponendis exemplis, non semper eundem ordinem servabo vel
                     modum : Nam quandoque generaliter tantum materie, de qua agetur, exemplum
                     adaptabitur, quandoque vero distincte proprietates plures adducte similitudinis
                     exponentur. Huius etiam eiusdemque rei exemplum aliquando uni tantum materie,
                     quandoque vero pluribus, prout eiusdem rei exigerit diversarum proprietatum
                     congruitas, adaptabo. SicutSaturnotantum
                     assimilatur homo voluptuosus. Lune vero assimilatur non tantumBeata Maria, sed etiam vita activa, et similem modum
                     invenies in aliis exenplis. Adhuc etiam in adaptationibus ipsis plerumque ex
                     sacra scriptura, et nonnunquam ex dictis Sanctorum auctoritatum probationes
                     apponam : quandoque etiam (causa prolixitatis vitande) adaptationes ipsas
                     tantummodo, pretermissis auctoritatibus, scribam. Intendo etiam pleraque
                     exempla per singulas suas partes exponere, et quedam solum ex parte materie
                     applicare ; quia multa ad declarationem exempla quandoque sunt necessaria, que
                     tamen ad adaptionem nil referunt. Et quia plura eidem materie exempla
                     conveniunt, interdum que in diversis rerum generibus continentur, oportebit ut
                     de eisdem materiis (sed non sub eisdem exemplis) in diversis tractetur locis.
                     Sicut de gratia agetur in primo libro sub similitudine primi mobilis. In
                     secundo vero sub similitudine saphiri. In tertio sub similitudine frumenti, et
                     sic de aliis.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp103805744" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:49:45:838">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:49:47:624">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>