<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022036" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">322</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Quandoque vero per imaginarias formas eis ostensa sunt, sive omnino
                        divinitus, impressas, et non per sensum acceptas, ut puta si alicui ceco
                        nato imprimerentur in imaginatione colorum similitudines. Aut etiam
                        ordinatas divinitus ex his, que sunt a sensibus accepte, sicutHieremiasvidit ollam a facie Aquilonis succensam.
                        Quandoque vero per intelligibiles formas mentibus eorum impressas illis
                        innotuerunt, ut in illis precipue patet, qui scientiam vel sapientiam
                        infusam a Deo acceperunt, velutSalomon, et
                        Apostoli. Et hinc est, quodAugustinusdistinguit
                        triplicem visionem, scilicet sensibilem, imaginariam, et intellectualem. Sed
                        notandum est, quod in visione sensibili vel intellectuali Prophete, sive
                        videntes ipsi nequaquam abstrahebantur a sensibus, cum aliquid per
                        sensibiles species menti representabatur Prophete, sive huiusmodi species
                        essent ad hoc specialiter divinitus formate, sicut fuit rubus ardens
                        ostensusMoysi, sive per alias causas essent in
                        esse producte: sed secundum providentiam Dei ad designandum Prophetice
                        aliquid ordinate, sicut per arcamNoeChristisignificabatur Ecclesia. Similiter non
                        erat necesse, ut alienatio fieret ab exterioribus sensibus, per hoc, quod
                        prophete mens illustrabatur intelligibili lumine, aut informabatur speciebus
                        intelligibilibus, quia in nobis perfectum iudicium intellectus habetur per
                        conuersionem ad sensibilia, que sunt prima nostre cognitionis
                        principia.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp_de_exemplis.prologue.7.1.cit3" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:34:43:121">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:34:45:565">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>