<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022013" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">299</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Impatientia tolerandi, vel sustinendi onera, et grauia, precipue
                        invenitur in accidiosis, et voluptuosis, et opulentis. Cuiusexemplumest in dolore dorsi: Nam dolor dorsi,
                        licet possit ex pluribus causari, tamen (secundumAuice.) cause eius precipue sunt tres, quia aliquando accidit
                        propter frigus complexionis, et phlegmatis crudi, aliquando vero propter
                        multitudinem coitus, aliquando vero propter repletionem magne vene, que est
                        supra dorsum. Quia igitur dorso feruntur onera, congrue per dolorem dorsi
                        impatientia accipitur incommoda et onerosa sustinendi: Nam cui dorsum dolet,
                        onus sustinere non potest. Sed frigus, quod est huius doloris causa,
                        refertur ad accidiosos, in quibus refriguit spiritus feruore charitatis
                        expulso. Unde in corporalibus cibis ea que acida sunt, communiter frigida
                        sunt. Coitus vero frequentia pertinet ad voluptuosos, qui carnis
                        delectationes sequuntur, plenitudo autem vene magne pertinet ad diuites
                        opulentos, qui domos plenas habent temporalibus diuitiis. In his ergo est
                        dolor dorsi, id est, impatientia, et impotentia grauia tolerandi, quia
                        accidiosi et pigri, non possunt pati laboriosa, propter defectum caloris
                        charitatis que facit omnia leuia. Voluptuosi non possunt pati penosa propter
                        mollitiem carnis, quia est delectabilibus asueta. Sed opulenti diuites non
                        possunt pati iniuriola, propter elationem mentis quam facit divitiarum
                        affluentia: Nam divitie sicut dicitPhilosophus,
                        faciunt homines elatos et contumeliosos.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp77257136" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:30:48:033">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:30:49:472">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>