<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021785" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">71</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Quartus modus est vaporis albi, qui egreditur in flamma sicca non
                        coadunata, et ideo spargitur aere, sed tamen egreditur magno impetu propter
                        nubem profundam in qua est, que est aquosa multum et ideo scindit, et
                        scindendo extinguitur ita quod ea que scindit videntur alba, et non apparent
                        in eis signa combustionis : et quandoque interficit quando est bene fortis
                        impulsus, et quandoque propter suam disgregationem percutit in loco uno, et
                        non ledit socium iuxta eum stantem, sed percutit eum qui stat remote :
                        quandoque etiam reflexus a pariete uno progreditur ad alium et percutit
                        illum. Et huic assimilatur superbia eorum qui quanquam videntur albi, id est
                        mansueti et pacifici, tamen habent spiritum in naribus latentem, et ideo
                        quandocunque reputant se inhonoratos subito accenduntur, et cum magno valde
                        impetu prosiliunt ad nocendum, et quandoque ad occidendum cum fortiori ira
                        impelluntur : et quia ira tollit eis discretionem, quandoque non
                        discernentes quod faciunt, modo prosiliunt ad ledendum unum, modo alium, et
                        quandoque talem qui est ab offendente remotus, et sine culpa. Sed quandoque
                        talium ira cito post factum extinguitur, dolent de eo quod fecerunt. Sed
                        notandum est, quod aliquando talis vapor fulminis tam debilis est, quod
                        pertingens et hominem, consumit vestem, vel aliquod huiusmodi, et
                        extinguitur, et cessat eius violentia, et non ledit. Sicut ego vidi quendam
                        in terra originis mee, scilicet in CastroSancti
                           Geminiani, quod est in partibus.Tuscieprope civitatemFlorentiead viginti miliaria, qui
                        de seipso referebat, quod fulmine tonitrui, subito percussus in terram
                        corruit stupidus, et cum post longam moram ad seipsum redisset lumbare
                        bracharum suarum, quod scilicet de corio fuerat totaliter consumptum sive
                        exustum reperit, carne vero sua vel corpore, nullam lesionem invenit. Cuiusegorationem vel causam existimo extitisse,
                        quia vapor ille fulmineus propter debilitatem sue adustionis alteravit
                        quidem siccum quod sibi prius occurrit, scilicet ipsum corium ; humidum
                        autem post ipsum inventum, ut erat caro vel sanguis, non fuit sufficiens vel
                        potens alterare, nisi forte quod pilos circunstantes insensibiliter
                        incendit, quia pili sunt valde inflammabiles. Huic ergo vapori debili
                        assimilatur eorum superbia, qui sicut cito indignantur, ita cito
                        revocantur : et ideo ex eorum indignatione vel elatione parva, vel nulla
                        danna sequuntur. SicDavidprovocatus contraNabal Carmeli, cum cogitasset eum
                        extinguere, et non delinquere ex eius familia usque ad mingentem ad
                        parietem, per uxorem eiusAbigailsubito est
                        placatus, ita quod nullum damnum eidem postea fecit.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp_de_exemplis.1.75.cit23" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:58:38:013">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:58:39:641">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>