<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022101" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">387</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item puniendi sunt peccatores manifesti, non solum a Deo, sed etiam ab
                        hominibus, quod patet perexemplumin usurariis
                        manifestis, qui preter penam eternam, quam merentur apud Deum, secundumcanonestriplici pena puniuntur. Nam usurarii
                        manifesti, nec ad communionem altaris admittuntur, nec Christianam, si in
                        hoc peccato decesserint, accipiunt sepulturam, sed nec viuorum oblationes
                        recipi debent; quod si quis clericus contrauenerit, quod accipit reddere
                        cogitur, et donec ad arbitrium Episcopi sui satisfecerit ab officii sui
                        manet executione suspentus. Vocantur autem usurarii manifesti, secundum
                        Hostien. notorii, vel ex evidentia facti: quia usurarius mensam tenet
                        paratam ad pecuniam mutuandam cuilibet sub usuris, sicut meretrix in
                        prostibulo. patet arg. extra, de cohabi. cler. c. tua et c. fi. Et in hoc
                        casu ipso iure penam patitur canonis pretaxatam. Vel manifesti intelliguntur
                        notorii iuris, puta quia sunt per Episcopum in Ecclesia publicati, secus si
                        adhuc ab Ecclesia tolerentur, ut extra de cohabit. cle. et muli. c. nostra:
                        Nam si manifesti sunt per famam tantum, non tamen notorii, non patiuntur
                        hanc penam ipso iure, sufficit autem ad publicationem faciendam, quod vocati
                        confiteantur, vel negantes per testes conuincantur, ut de cohabitatio.
                        cleri. c. tua. Sufficiunt autem et certa argumenta, ut extra de usur c. cum
                        tu 81. dist. c. si qui sunt.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp61087392" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:45:17:988">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:45:19:161">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>