<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021809" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">95</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Adversitas mundi plerunque hominem ad seipsum reducit, sicut prosperitas
                        econverso educit hominem a seipso. Cuiusexemplumapparet in floribus, qui frigore noctis contrahuntur, et calore diei foras
                        evocantur. Quasi enim frigus noctis est rigor adversitatis : hic florem
                        contrahit, dum hominem tangit, ad seipsum redire, seque recognoscere cogit.
                        Sed quasi diei calor est prosperitatis favor, qua dum homo inaniter
                        extollitur, extra seipsum vagatur. Item adversitas seculi, sicut homini
                        habenti gratiam Dei prodest, sic non eam habenti nocet. Cuiusexemplumapparet in piro, quia pirum post cibum
                        comestum prodest, ex eo quod laxativum est. Nam comprimit cibaria ad locum
                        decoctionis, et nervos orificii stomachi confortat. Sed ante prandium
                        sumptum constipat. Et si quis multa et sepe ex eis comedat, vermes in ventre
                        generant, et cholicam passionem duram, et incurabilem provocant. Cibus autem
                        et nutrimentum anime, est gratia Dei. Nam sicut dicitPhilosophusex eisdem nutrimur, ex quibus sumus. Sumus enim
                        spiritualiter per gratiam Dei, secundumillud
                           Apost.Gratia Dei sum id quod sum : ergo ex gratia Dei nutrimur. Si
                        quis ergo ex hoc cibo, sive nutrimento refectus sit scilicet quod gratiam
                        Dei habeat in se, utiliter pyrum sumit, quia non obest, sed prodest, si
                        tribulationem incurrit. Quia licet tribulatio gravis sit ad portandum, tamen
                        laxat, id est, purgat peccatum, et confortat etiam animam ac roborat in
                        bonum. Nam virtus in infirmitate perficitur, sicutApost.dicit : Sed si quis esset ab hoc nutrimento vacuus, et
                        ieiunus, scilicet gratiam non habens, tunc ei tribulatio nocet, ex eo, quod
                        generat ei plerunque aut constipationem, id est, duritiam mentis, et
                        desperationem aut vermem, id est, impatientie inquietationem, aut cholicam,
                        id est, implacabilem iracundie passionem.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp119820272" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:01:45:229">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:01:46:543">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>