<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021886" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">172</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item contemplatio divinorum tentationum impulsas fugat, et sevientis
                        seculi procellas sedat, quod patet Alcyonisexemplo.Alcyone enim (ut dicitAmbrosius) avis maritima est, que quasi in medio hyemis, quando
                        magis scilicet mare ventorum ac fluctuum tempestatibus sevit, ova sua in
                        litore maris et arena facit, et ibidem versus mare respiciens, per sex dies
                        super ea incubando persistit, post quos nascuntur pulli : quibus natis, ad
                        eos nutriendos alios septem dies adiungit, et per omnes hos xiii. dies mare
                        tranquillum permanet et securum. Unde industria naute hos xiii. dies
                        serenitatis ad navigandum observant, et eos alcyonidas vocant, ut dicitAmbrosius. Si est ergo tanta virtus avicule, ut sue
                        contemplationis intuitu, mare seviens tranquillum efficiat, quanto magis si
                        rationalis anima ad imaginem Dei facta, ad eternum ac immutabile bonum
                        interiores oculos contemplando, vel orando direxerit : mare, sive cordis
                        fluctuantis, sive mundi sevientis, tranquillum protinus atque pacatum
                           habebit.Iob. Tu quoque si diluculo
                        consurrexeris ad Deum, et Omnipotentem fueris deprecatus, statim quoque
                        evigilabit ad te, et pacatum reddet habitaculum iustitie tue. Docet et nos
                        hec avicula, ut propter persecutiones vel tentationes surgentes, neque bona
                        timeamus aggredi, nec etiam, usque ad perfectum, ea negligamus prosequi :
                        Non enim avis hec, quia mare procellosum viderat, aut se ponere ad ova
                        cubandum in litore metuit, aut etiam usque ad debitam pullorum nutritionem
                        recedit.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp120075824" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:12:03:717">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:12:04:896">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>