<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021752" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">38</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Loca diversa adaptant homines ad diversas operationes. Cuiusexemplum,vel similtudo apparet in planetis, ex
                        quorum coniunctione sequuntur diversi effectus secundum diversitatem
                        locorum, id est, signorum in quibus coniunguntur : verbi gratia, si plures
                        coniuncti fuerint in signis aquaticis, scilicet in Scorpione, Cancro, vel
                        Pisce, in revolutione anni sequitur multitudo pluviarum. Si vero fuerint,
                        coniuncti in signis igneis, scilicet, Ariete, Leone, vel Sagittario, signat
                        subtilitatem, et igneum excessum caloris, et siccitatis. Si autem in signis
                        aereis, scilicet Geminis, Libra, vel Aquario, signat multitudinem ventorum ;
                        sed si in frigidis sive terreis signis, scilicet Tauro, Virgine, et
                        Capricorno, signat gravitatem frigoris et temperamentum caloris. Ita quantum
                        ad spiritualia opera videmus, quod etiam loca multum adaptant homines, et
                        quodammodo disponunt ad illa sicut solitudo ad contemplandum, ecclesia ad
                        orandum, cella ad studendum et cetera. Possemus etiam moraliter dicere, quod
                        in signis aquaticis conveniunt incipientes, id est, penitentes, qui vivunt
                        in aquis lachrymarum. Et hec lachrymarum compunctio, vel est in Scorpione,
                        qui cauda pungit, id est, in consideratione mortis, vel supplicii in quibus
                        est cauda, id est, finis peccati ; quia stipendium peccati est mors. Vel in
                        Cancro, qui retrograditur, id est, in consideratione vite preterite, vel in
                        Pisce, id est, in angustia imminentis tribulationis ; quia Piscis moratur in
                        aqua, per aquam intelligitur tribulatio, unde omnes hi producunt abundantiam
                        lachrymarum. In signis vero aeris conveniunt proficientes, quorum profectus
                        est in Geminis, id est, in geminata dilectione Dei et proximi, et in
                        geminata vita, scilicet activa, et contemplativa : vel in gemino studio,
                        scilicet, scientie, et virtutis. Item in Libra, id est, in pondere iustitie,
                        vel in pondere lingue, de quoEcclesiastici. Verba
                        sapientis statera ponderabuntur. Item in Aquario, id est, in lachrymis
                        devotionis, vel doctrina sapientie, de quoEcclesiasticus. Aqua sapientie salutaris potavit eum.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp119870384" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:54:24:610">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:54:26:068">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>