<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021948" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">234</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Item bonitas et malitia moris sequitur in hominibus ex bonitate et
                        malitia voluntatis, sicut in brutis provenit ex bonitate, et malitia
                        complexionis. Nam quod facit in brutis naturalis complexio, hoc in hominibus
                        facit voluntatis dispositio: propter quod dicitAugustinus, quod voluntas est qua peccatur et recte viuitur, quod
                        autem mores varientur brutorum secundum varias complexiones eorum, ex multisexemplisapparet: Hinc est enim quod licet
                        omnibus animalibus insit motiva et sensitiva virtus, tamen secundum magis et
                        minus. Nam quedam sunt sensus viuacioris, estimationis fortioris, et
                        sagacitatis subtilioris. Hinc est, quod bos est pigritia plenus, et tardus
                        ad motum, asinus stolidus, equus ad concupiscentiam pronus, Lupus indomitus,
                        canis gratificus et fidelis amicus. Et hoc etiam similiter provenit (ut
                           dicitAristoteles) quod quedam animalia sunt
                        magne mansuetudinis, ut vacca, et cuis; quedam indomite feritatis, ut
                        unicornis; quedam magne audacie ut leo; quedam astute fraudationis et multe
                        malitiositatis, ut lupus et vulpes. Hinc etiam est (utidemdicit) quod quedam animalia diligunt societatem, et turmatim
                        vadunt, ut cerui, onagri, et cameli, et huiusmodi. Et quedam societatem
                        fugiunt sicut illa que de rapina viuunt.Avicennaautem dicit, quod inter omnia animalia homo non potest vivere
                        solus, et grues, formice, et apes in hoc cum homine concordant. Omnes ergo
                        huiusmodi mores, qui insunt diversimode brutis, ex diversitate complexionis
                        competunt, et suo modo hominibus, ex diversa dispositione voluntatis: Dicunt
                        enim primo omnibus hominibus inesse communiter sensus discretionis, et motus
                        boni operis; prelati et maiores debent esse sensus id est agno minis
                        viuacioris, respectu Dei, estimationis fortioris et verioris, respectu sui,
                        et sagacitatis maioris, respectu proximi, vel debet esse in eis sensus
                        excellens in contemplatione divinorum, estimatio venemens in prouisione
                        futurorum, et sagacitas prudens in gubernatione subiectorum, vel sensus
                        quantum ad expositionem Scripturarum, estimatio quantum ad distributionem
                        eleemosynarum, sagacitas quantum ad correptionem culparum.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp123672848" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:20:44:904">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:20:46:352">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>