<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021913" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">199</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Negligentia, et pigritia anime aliquando expellitur flagello
                        percussionis divine, et quandoque subtractione temporalis substantie ; quod
                        patetexemploaquile. Nam aquila (ut dicitAmb.) pullos suos adultos ad volandum provocat,
                        super eos volitando ; et si ad exeundum pigri fuerint, eos rostro percutit,
                        cibum subtrahit, et sic exire compellit. Sic aquila rex avium, id est,Christus, qui est rex regum, et dominus
                        dominantium ; pullos suos, id est, homines a se creatos, vel fideles suos,
                        baptismate regeneratos, tam verbis, quamexemplisprovocat ad volandum, id est ad Deum ferventer amandum. Nam amor Dei, et
                        proximi, sunt due ale anime, quibus ad vitam volat eternam, vel provocat ad
                        volandum, id est ad bene et solicite vivendum et agendum. Nam non locis, sed
                        actionibus bonis tendimus ad Deum, secundumAugust.Ipse volitat super eos, ut volareexemplodoceat, quia eos ad bene agendum suisexemplisinformat. UndeDeut.Sicut
                        aquila provocans ad volandum pullos suos, et super eos volitans. Sed dum ad
                        exeundum, sive de nido peccati, sive nido ocii pigritantes invenit ; rostro
                        flagelli percutit, quia eos iusta sua sententia adversitatis iaculo ferit :
                        quibus etiam cibum subtrahit , quia subtractis divitiis eos ad temporalis
                        inopie nonnunquam extrema perducit : qui dum ex parte una aculeo
                        adversitatis punguntur, ex parte vero alia paupertatis nuditate
                        confunduntur, de nido sue pigritie saltem coactionis, vel utilitatis
                        confusione trahuntur. Quod bene ille prodigus filius ad extremam paupertatem
                        deductus, in se indicavit, dicens. Quanti mercenarii in domo patris mei
                        abundant panibus, ego autem hic fame pereo.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp120188976" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:15:45:201">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:15:46:964">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>