<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE022108" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">394</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Tribulationes, vel infirmitates, que peccatoribus in hac vita veniunt,
                        sunt quasi quidam nuncii, vel legati Dei, missi ad commouendum eos, et
                        prouocandum ad reconciliationem penitentie. Unde patienter, et reuerenter
                        suscipi debent quantumcunque videantur hostiles: nam et nuncii, et legati
                        quos apud nos etiam hostes mittunt, recipiuntur. Et secundum iura, quia
                        sancta res est horum causa legatorum, si quis eos pullauerit, hostibus
                        quorum legati erant, tradendus est, ff. de legationibus. l. ultima.
                        Similiter qui hos nuncios divine iustitie repulerit, incidet in manus eius.
                        Sic Rex filiorum Amon incidit in manus Dauid, qui eius nuncios
                        dehonestauerat. Item pro Christo tribulationes et persecutiones sustinentes,
                        sicut fuerunt socii eius passionum, sic etiam erunt cum eo socii
                        consolationum:exemploscilicet mercatorum,
                        quorum socii, sicut participant de periculo, sive damno, ita possunt licite
                        participare de lucro, unde etiam si contrahatur societas, quod unus ponat
                        pecuniam, et alius operam, licitum est, dum tamen lucrum, et damnum
                        communiter sentiant; sed si periculum pertinet ad recipientem in solidum, et
                        non ad tradentem, illicita est talis societas, et etiam leonina. Et talibus
                        assimilantur qui volunt participare Christi consolationes, sed nolunt
                        sentire eius passiones.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp61143200" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 17:46:35:006">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 17:46:36:112">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>