<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0179" type="exemplum" xml:id="TE021725" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">11</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Septimo manifestat similiter dictam similitudinem, ipsius ignis
                        prodigium: Sicut enim esset prodigium quod frigida aqua exureret, sic etiam
                        miraculum est quod ignis ardens refrigeret ; quod certe factum legimus in
                        illis tribus pueris qui missi sunt in fornacem ignis à RegeBabylonis; quia diciturDanielis. Quod Angelus Domini descendit cumAzariaet sociis eius in fornacem, et excussit flamman ignis de
                        fornace, et fecit medium fornacis quasi ventum roris flantem, et non tetigit
                        eos omnino ignis, neque contristavit, neque quicquam molestie intulit. Ubi
                        nota, quod peccatores si aliquando ieiunare coguntur, vel ex inflammation
                        cholere efficiuntur impatientes, et sic incenduntur ira, vel spiritu accidie
                        efficiuntur tristes, et sic consumuntur melancholia, vel ex prandii
                        dilatione efficiuntur esurientes, et sic famis affliguntur molestia. Sed
                        sancti viri qui ex charitate ieiunant, in sua abstinentia ad modum istorum
                        puerorum recipiunt rorem divinum id est refrigerium gratie, et nec igne
                        impatientie tanguntur, nec accidie spiritu contristantur, nec etiam famis
                        esurie molestantur. Septimum in quo ultimo declaratur predicta similitudo,
                        est ipsius ignis studium id est quod circa ignem per homines adhibetur : Nam
                        ignis ab hominibus oleo interdum succenditur, lignis nutritur, et sub cinere
                        refervatur.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/summa_de_exemplis_ac_similitudinibus_rerum_ed_anvers_1609?citid=cit_idp75686240" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-07-19 16:51:01:288">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-07-19 16:51:02:506">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>