<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">21</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Ex gestis eius (Iohannes Anachoreta)]Fuit vir
                        quidam pessimam vitam ducens, qui dei miseratione conpunctus, intra
                        sepulchrum quoddam se recludens, priorum scelerum pollutiones lacrimarum
                        fontibus diluebat. Semper prostratus, levare oculos ad celum nolebat, neque
                        etiam nomen dei nominare, sed et in solis gemitibus perdurabat. Nocte
                        venerunt ad eum demones in sepulchro clamantes: Quid est quod agis o
                        impiissime et flagitiosissime? Postquam omni spurcitia et impuritate
                        satiatus es, nec iam sufficiunt vires ad facinora, tu christianus videri
                        vis, et pudicus, et patiens, quasi iam alius tibi dari possit locus satiato
                        in malum, quam qui tibi nobiscum debetur? Unus ex nobis es, aliud esse non
                        potes, redi ad nos, et quod tibi superest tempus, in perfruenda voluptate
                        non perdas. Quid temetipsum ante tempus suppliciis tradis? Quid enim aliud
                        passurus esses in inferno, nisi hoc quod tibi nunc ipse conquiris? Si te
                        pena delectat, expecta paululum et invenies paratam. Nunc interim fruere
                        muneribus nostris, que dulcia semper et grata duxisti. Ille autem tacitus
                        iacebat, et cum eadem et duriora sepe repeterent, nec ille moveretur.
                        Videntes demones verba comtempni, in furorem prolapsi verberibus eum cedere
                        aggressi sunt, ita quod seminecem reliquerunt, nec tamen moveri potuit de
                        loco, in quo orationis causa iacuerat. Altera vero nocte repente eum
                        gravioribus verberibus cruciant, nec tunc moveri potuit, melius esse dicens
                        mori quam demonibus obedire. Tertia etiam nocte absque ulla miseratione
                        irruentes in eum, omnibus penis et cruciatibus eum conficiunt . Cumque iam
                        corpus in suppliciis defecisset, tamen extremus spiritus demum obsistebat
                        imperio. Quod postquam viderunt impii, voce magna clamantes: Vicisti,
                        inquiunt, vicisti. Et ut virtute quadam celitus fugati, precipites
                        abscedunt.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698130673" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:45:34:743">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:45:36:311">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>