<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022186" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">7</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Actor]Nullum autem est illustriusexemplumdivine predestinationis et gratie, quam
                        mediator ipse. Nec enim in homine illo meritum aliquod precessit, ut a filio
                        dei assumeretur in unitate persone. Itaque homo ille est gratia dei filius,
                        et ad hoc est predestinatus, id est ex gratia preparatus. Nec ob hoc
                        sequitur quod filius dei predestinatus sit, ut esset ille homo, quoniam esse
                        hominem non est ex gratia dei filio sed econverso, proprie namque loquendo
                        subiectum gratie non est dei filius sive deitas, sed homo vel humanitas.
                        Itaque predestinatio secundumAugustinumest
                        gratie preparatio, qua deus hominiChristocunctisque quos
                        ymaginis filii sui conformes fieri prescivit, bona sine meritis ab eterno
                        preparavit. Nec tamenChristusipse secundum quod homo dicitur
                        filius adoptivus aliquo modo, sed naturalis tantummodo, quoniam illi soli
                        dicuntur adoptivi, qui cum prius non essent filii, postmodum in filios sunt
                        adoptati. Sciendum est autem illum hominem ab ipsa conceptione recepisse
                        gratie plenitudinem, cui soli datus est spiritus non ad mensuram. In ipso
                        namque habitat omnis plenitudo, quia omni gratia plenus est, sicut in capite
                        sunt omnes sensus, in ceteris autem membris solus tactus. Sic et singulis
                        eius membris gratia data est ad mensuram, qui de plenitudine eius
                        acceperunt, non secundum essentiam, sed secundum similitudinem. Numquam enim
                        illam eandem sed similem accipiunt gratiam, puer igitur ille plenus
                        sapientia et gratia fuit, ab ipsa conceptione, nec obstat quod legitur
                        profecisse sapientia, et etate et gratia apud deum et homines. In aliis
                        namque non in se proficiebat, dum eis sapientie sue et gratie munenera
                        secundum processum etatis magis ac magis patefaciebat, ac per hoc eos et ad
                        vite sue profectum et ad dei laudem excitabat, sicque deo patri ad laudem et
                        hominibus ad salutem proficiebat. Dicimus autem
                        animamChristiper sapientiam sibi datam in verbo dei cui unita
                        est, quod etiam ipsa perfecte intelligit, omnia scire que Deus scit. Capax
                        est enim scientie, et ob hoc id ei congrue sine mensura datum est, cuius
                        ipsa naturaliter capax est. Non est autem ei datum omnia posse facere, que
                        deus facit, quia soli divinitati omnipotentia congruit. Sed et licet omnia
                        sciat que deus, non tamen ita clare ac limpide omnia capit ut deus, sed omni
                        alia creatura liquidius atque presentius. Simul
                        ergoChristusviator fuit et comprehensor, tantamque sapientie et
                        gratie plenitudinem ab hora conceptionis recepit, ut deus ei plenius
                        conferre non potuerit. Nec habuit fidem, virtutem vel etiam spem, quia non
                        enigmaticam et specularem, sed clarissimam habuit de deo cognitionem, ac
                        veram comprehensionem. Habuit tamen quandam certam boni expectationem, que
                        non erat alicuius virtutis proprie sed rationis. Caritatem vero tantam
                        habuit, quod nulla maior esse potest, sicut ipse dicit: Maiorem ac
                        dilectionem nemo habet et cetera.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394697965609" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:43:27:338">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:43:29:274">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>