<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022190" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">11</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Comestor]Per manus autem apostolorum fiebant
                        signa et prodigia, et augebatur credentium multitudo. Et ponebant in plateis
                        infirmos in lectulis et grabatis, ut venientePetro, umbra
                        corporis illius obumbrari liberarentur ab infirmitatibus suis,
                           quiaPetrusprivilegiatus est in miraculis, et maiora legitur
                        fecisse, quamChristus. Exurgens autem princeps sacerdotum et
                        Saducei repleti sunt zelo, et iniecerunt manus in apostolos, et posuerunt
                        eos in publica custodia. Angelus autem domini per noctem aperiens ianuas
                        carceris eduxit eos. Intraverunt apostoli diluculo in templum et docebant
                        plebem. Tunc abiit magistratus cum ministris et adduxit eos sine vi, non
                        audens [eis] facere violentiam propter populum qui favebat eis. Et
                        statuerunt eos in concilio. Et ait illis pontifex: Precepimus vobis ne
                        doceretis in nomine isto, scilicetIhesuet ecce
                           replestisIherusalemdoctrina vestra. Et responderunt: Obedire
                        oportet deo magis quam hominibus. Hec audientes dissecabantur cordibus suis.
                        Tunc surgens phariseusGamaliel, legis doctor honorabilis
                        universe plebi, precepit ut ad breve amoverentur. IsteGamaliel,
                        ut dicitClemensin quadam epistola sua, fuit discipulus
                        apostolorum sicutNichodemus, et de concilio eorum, erant
                           interIudeos, ut sepe mitigarent furorem eorum adversus eos.
                        Ait ergo: Viriisraelite, attendite vobis, quid acturi estis
                        super hominibus istis. Ac si diceret: Non debetis subito iudicare, sed
                        expectare. Quia si opus eorum tantum est opus hominum per se destruetur. Si
                        autem est opus dei, stabit nec poterit destrui. Et hoc ostenditexemploduorum
                           scilicetTheodeetIudegalylei.Theodasmagus, ut
                           traditIosephus, dicebat se prophetam. Ad cuius persuasionem
                        multi venditis omnibus suis et sublatis ex urbe facultatibus, venerunt ad
                           ripasIordanis, et promisit se facturum post triduum ut
                           dividereturIordaniset transirent sicco pede, sicut
                        transierunt filiiIsrael. Et dum expectarent in triduo illo,
                        superveniens procurator presidisSyrie, cum multitudine equirum
                        multos ex eis occidit, et caput ipsiusTheodeIerosolimamreportavit. Post hunc extititIudasgalyleusin diebus professionis id est descriptionis universalis
                           abAugustofacte, quando unusquisque solvens censum capitis
                        profitebatur se subditumromanoimperio. IsteIudasgalyleussuitEsseusgenere, et ut
                           traditIosephus, persuadebatIudeisut negarent
                           tributaRomanis, asserens eos qui decimas et primicias deo
                        solvebant, non debere tributa hominibus. Et in tantum prevaluit hec eius
                        doctrina ut pharisei et magna pars populi quererent ab ipso domino an
                        solvendum esset tributumCesari. Postea periit ipse, et quotquot
                        ei consenserunt. Consenserunt ergo exhortationiGamalielis, et
                        flagellatos dimiserunt.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394697983934" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:44:04:526">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:44:08:459">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>