<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022222" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">43</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Ex gestis eius (Audomarus Tarvannensis)Hic quoque
                        ex nobilibus et religiosis parentibus oriundus fuit
                        inAureavalle, non longe aConstantiacivitate. Qui
                        religiose a cunabulis educatus, matre defuncta, ipse et pater
                           eiusFriulphusetate dispares, mente similes, omnia
                           proChristorelinquentes ad cenobiumLuxoviuma
                           beatoColumbanoinBurgundiafundatum pariter
                        perrexerunt. Ibique sub sancto abbateEustasiosacre regule se
                        devote subiecerunt. IllicFriulphuslaudabiliter usque ad finem
                        perseveravit. De hincAudomarusfama eius pervulgata, ad
                        gubernandum et docendumteruanensisurbis populum episcopalem
                        honorem cum magna mentis humilitate sumpsit. In quo gradu verbum dei
                        seminans, animarum et corporum langores curans et misericordie operibus
                        insistens plebem sibi creditam rite gubernavit,
                           ipsosqueTeruanenses, qui post
                           beatorumFuscianietVictoricimartyrium a doctrina
                        sana quam ab eis audierant ad ydololatriam reversi fuerant, ewangelii luce
                        iterum illuminavit et ydolorum culturam in urbe funditus evertit. Cum autem
                        quadam nocte ex more dominum exoraret, dyabolus tam incentivam ei carnis
                        temptationem immisit, quod ei similem numquam se habuisse meminit.
                        Reminiscensqueexemplumincendii
                           beatiBenedicti, in urticarum et veprium aculeis omni
                        indumento exutus egressus foras ilico se proiecit, ibique diu volutatus toto
                        corpore vulneratus exiit. Cumque bene penaliterarderearderetforis, quod intus illicite ardebat extinxit. Idem cum ab urbe ad
                        vicinia loca lustranda pergeret, in quodam loco prope villam
                           queIorniacusdicitur contra meridiem volens pausare iacuit
                        sub quadam arbore. Inde vero cum a sompno surrexit, crucem domini ex lignis
                        editam in eadem arbore fixit. Sequenti autem nocte multa ibi apparuerunt
                        luminaria et ab eo temporeChristuspro milite suo multorum
                        ibidem sanavit infirmitates, atque innumerabiles declaravit virtutes. Ad
                        meritorum autem suorum cumulum augendum, per plurimos ante obitum suum annos
                        oculorum lumen amisit. Sicque foris cecus, intus illuminatus,
                           novusIsrahelitadeum videbat, et corde semper devoto dicebat:
                        Ad te levavi oculos meos qui habitas in celis. Cum autem obitum suum
                        imminere sciret, ipsa ultima die vite sue de lecto in quo iacebat febre
                        correptus surrexit, et ingressus ecclesiam prolixe cum lacrimis oravit,
                        factaque diutissima exhortatione ad clerum et populum ad stratum rediit et
                        more solito mortuorum omnium corpore extensus, inter verba gratiarum
                        actionis et divine laudis spiritum cum gaudio et vultu preclaro emisit.
                        Testatique sunt qui tunc ibidem aderant, quod tanta in transitu ipsius anime
                        sancte in domo illa fragrantia odoris est aspersa, ac si domus illa omnibus
                        aromatibus fuisset repleta.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698221123" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:48:44:672">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:48:46:668">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>