<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022230" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">51</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Ex historia Tartarorum ?]Sic autem in malicia
                        sua effrenati sunt, ut nullatenus se debere vel posse refrenari putent a
                        destructione quam ceperunt.Exemplumquetale de
                        seipsis non verentur ponere. Nos, inquiunt, sumus quasi sagitta de manu
                        sagittantis emissa, que nunquam desistit donec obstaculum eam repellens, et
                        confringens inveniat. Super multitudine quoque gentis sue gloriantes nullam
                        gentem eis posse resistere innuunt, per hocexemplumquod in medium proponunt: Nos sumus, aiunt, ut fluvius
                        magnus aquarum multarum, qui pre sua profunditate nimia transvadari nequit.
                        Cuius impetus inundans absorbet quecunque invenit, licet a parvo fonte
                        oriatur, et a pluribus rivulis dirivetur. Ceterum etiam minimi garciones
                        eorum accipiunt et capiunt mulieres per civitates eis subiectas,
                           scilicetGeorgie,Turquie,Persidis,Armeniemaioris
                           etminoris, exceptis etiam illis que providentur a
                        communitatibus ipsis. Idem quoque garciones eorum ac nuncii quoscumque
                        ibidem equitantes invenerint, si equitaturis indigent, faciunt illos de
                        equis descendere, ac ducunt eos ubi voluerint. Oculos incontinentes penitus
                           habentTartari, plenos incessabilis delicti, omnibus
                        pecudibus se indifferenter commiscent, sicut etSarraceni, nam
                        in illis semper viguit sodomie peccatum et inTartarisetiam est
                        diffusum. Preterea uxores sibiTartariaccipiunt quotquot volunt
                        et sustentare possunt, nullusque consanguinitatis vel affinitatis gradus in
                        eis observatur. Nam uxorTartaricum mortua fuerit, ille omnes
                        eius sorores vel filias si sibi placeant sigillatim vel simul in uxores
                        accipit. Persone tres tantum ab eorum excluduntur matrimonio, scilicet mater
                        et filia et soror. Omnes enim personas alias sibi, vel uxoribus quas habent
                        vel habuerunt aliter attinentes sibi libere accipiunt uxores.
                           CumqueTartarusuxorem acceperit, non reputat eam uxorem [suam
                        donec ab ipso] acceperit ac peperit. Unde si sterilis sit, ipse si vult eam
                        dimittit. Item maritus dotem pro uxore non recipit donec illa ei puerum
                        pepererit, similiter nec mulier a patre vel a matre donec ipsa
                        pepererit.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698320070" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:49:52:523">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:49:54:583">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>