<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022215" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">36</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Cassianus] [ex libro VIo]Germanus: Parentum viciniam quam nec vos nimium respuistis cur
                        tanto opere a nobis debeat evitari, non satis claret.Abraham:
                        Nonnunquam mala ex bonis rebus sumi videntur exempla. Nam si quis eadem
                        agere non eodem affectu atque proposito aut dissimili virtute presumpserit,
                        profecto exinde laqueum deceptionis ac mortis incurrit, unde aliis eterne
                        vite fructus acquiritur. Quod perDavidgiganti illi in certamine
                        comparatus haud dubie pertulisset, si fortissimisSaulisarmis
                        fuisset indutus, et non tam prudenti discretione congrua adolescentie sue
                        armorum genera delegisset.QuamQuamobremmensura virium suarum considerare convenit unumquemque nostrum. Non
                        enim quia bona est anachoresis, universis eam congruam comprobamus. Nec quia
                        institutionem cenobiorum, vel curam fratrum sanctam nec laudabilem merito
                        profitemur, idcirco ab universis eam expetendam esse censemus. Proinde
                        primum regionis vestre atque huius interpensanda sunt instituta, deinde
                        vires hominum iugi vel virtutum, vel vitiorum assiduitate collecte diversa
                        invicem lance trutinande. Fieri etenim potest, ut quod alterius gentis
                        homini arduum atque impossibile est, hoc aliis insita consuetudo quodammodo
                        verterit in naturam. Itaque diligenter expendite utrum in illis torpidis ut
                        fama est regionibus et velut frigore nimie infidelitatis obstrictis, hanc
                        nuditatem sustentare possitis. Nostris enim istam propositi fortitudinem
                        naturaliter quodammodo indidit sancte conversationis antiquitas, quorum si
                        substantie atque virtuti pares esse vos cernitis, viciniam patrum fratrumque
                        vestrorum similiter fugere non debetis. Rimamini itaque nunc archana
                        pectoris vestri prudenterque conicite, an talem etiam vos iuxta parentes
                        vestros districtionem mentis iugiter retentare possitis. Cumque vos in hac
                        animi mortificatione consimiles eidem senseritis, tunc scitote parentum
                        fratrumque viciniam, vobis quoque similiter noxiam non futuram, ut scilicet
                        eis quamvis in proximo constitutis, velut mortuos vos esse credatis, ita ut
                        nec illos vestris fovere solaciis, nec vos illorum sinatis obsequio
                        relaxari.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698164260" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:47:47:069">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:47:48:945">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>