<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022211" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">32</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Cassianus] [ex libro IIo]Vera discretio non nisi
                        vera humilitate conquiritur. Cuius hec erit prima probatio, si universa non
                        solum que agenda sunt, sed etiam que cogitantur, reservantur seniorum
                        examini. Nullatenus enim decipi poterit quisque si non suo iudicio sed
                        maiorum vivit exemplo, et serpens teterrimus velut tenebroso ac subterraneo
                        specu, virtute confessionis protractus ad lucem, et traductus quodammodo ac
                        dehonestatus abscedit. Denique in tantum deo placita hec sententia
                        comprobatur, ut puerumSamuelemiudicio preelectum suo nollet per
                        semetipsum erudire, sed recurrere semel et iterum paterentur ad senem etiam
                        illum qui offenderat deum, ut et illius qui divinum ministerium vocabatur
                        probaretur humilitas, et iunioribus forma subiectionis huius proponereturexemplo.Paulumquoque per semetipsum vocans, et
                           alloquensChristuscum posset ei viam perfectionis reserare,
                        confestim dirigere adAnaniammaluit, eumque illius potius
                        doctrina, quam sua censet institui, ne quod recte gestum fuisset
                           inPaulo, posteris malum presumptionis preberet exemplum, dum
                        unusquique sibimet persuaderet, simili modo se quoque debere dei solius
                        magisterio atque doctrina potius quam seniorum institutione formari. Quis
                        ergo tam presumptor et cecus qui se suo audeat iudicio discretionique
                        comittere, cum etiam ipse vas electionis indiguisse se coapostolorum suorum
                        collatione testetur? Unde probatur nulli a domino viam perfectionis ostendi,
                        qui huc unde valeat erudiri, doctrinam seniorum, vel instituta contempsit,
                        parvipendens illud: Interroga patrem tuum, et cetera. Omni igitur conatu
                        debet discretionis bonum virtute humilitatis acquiri, que nos illesos ab
                        utraque potest nimietate servare. Ad unum finem nimietas ieiunii, ac
                        voracitas pervenit, eodemque dispendio vigiliarum inmoderata continuatio,
                        monachum quo sompni gravissimi torpor involvit. Quapropter inter utrasque
                        nimietates discretione moderante gradiendum est. Etenim memini me frequenter
                        ita appetitum cibi penitus respuisse, ut duobus diebus ac tribus refectione
                        dilata, nec memoria quidem ullius edulii meam interpellaverit mentem, et
                        rursum ita sompnum ab oculis meis dyaboli impugnatione subtractum, ut plures
                        dies ac noctes paululum quid sompni meis oculis a domino precarer infundi
                        graviusque me periclitatum sompni cibique fastidio, quam soporis et
                        castrimargie colluctatione persensi.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698158142" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:47:10:252">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:47:12:571">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>