<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022183" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">4</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Origenes super Genesym omelia VIIIaTolle inquit
                        filium tuum unigenitum quem diligisYsaacet cetera. Caris ac
                        dulcibus appellationibus iterum ac sepe repetitis patris suscitantur
                        affectus, ut amoris evigilante memoria ad immolandum filium paterna dextera
                        retardetur et adversum fidem animi tota carnis militia repugnet. Et quia
                        dictum fuerat ei: InYsaacvocabitur tibi semen, fit et
                        commemoratio nominis pueri ut et promissionum que sub hoc nomine facte sunt
                        desperatio subeat, sed hec omnia quia temptabat deusAbraham,
                        cui post hec: Vade inquit in terram excelsam et cetera. Intuemini per
                        singula quomodo fiunt temptationis augmenta. Prius enim dicitur ei quod
                        filium offerat, deinde ut in montem ascendat, non econverso, ut dum iter
                        agit per totam viam cogitationibus discrepatur, ut hinc urgente precepto,
                        hinc vero unici affectu obluctante cruciaretur. Propter hoc et via
                        iniungitur et montis ascensio, ut in hiis omnibus spacium certaminis
                        accipiant affectus et fides, amor dei et amor carnis, gratia presentium et
                        expectatio futurorum. Die autem tertio vidit locum procul. Sapientiam et
                        consilium temptantis intueor, sic in proximo non erat mons aliquis, sed per
                        triduum iter protenditur, quo recursantibus curis paterna viscera
                        cruciantur, ut omni hoc spatio tam prolixo intueretur filium pater, cibum
                        cum eo sumeret, tot noctibus puer in amplexibus patris penderet, pectori
                        inhereret, in gremio cubitaret. Ego inquit et puer postquam adoraverimus,
                        revertemur ad vos. Dic michiAbrahamverum dicis an fallis? Si
                        verum non facies puerum holocaustum, si fallis tantum patriarcham non decet
                        fallere. Verum inquit dico et holocaustum puerum offero, et cum ipso ad vos
                        redeo. Credo enim quod et a mortuis potest deus suscitare. Pater mi inquit
                        quomodo putas immolandus filius per hanc vocem viscera paterna concussit.
                        Putasne alicui nostrum ex ipsa hystorica narratione tantum animi robur
                        acquiritur ut cum forte amittitur filius morte communi et omnibus debita,
                        etiam si sit unicus et dilectus,Abrahamsibi inexemplumadducat et magnanimitatem eius ante oculos
                        ponat?</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394697876805" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:43:02:866">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:43:05:758">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>