<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022214" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">35</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Cassianus] [ex libro VIIo]Proinde nec debere,
                        nec posse nos universa complere, que vel cum quiete animi, vel cum
                        commotione decrevimus, etiam aliis scripturarum testimoniis edocemur, quibus
                        vel viros sanctos, vel angelos, vel ipsum omnipotentem deum, ea quem
                        diffinierant pro utilitatibus hominum frequenter legimus immutasse. Cum
                        intracturos se domumLothSodomisangeli denegassent, continuo eius precibus compelluntur
                        statutum mutare sermonem. Que utique non ob aliam credimus causam, spiritum
                        sanctum sacris voluminibus indidisse, nisi ut istis erudiamurexemplis,in definitionibus nostris non
                        pertinaciter permanere, sed eas arbitrio nostro debere subicere, et ita
                        iudicium nostrum ab omni legis vinculo liberum conservare, ut promptum sit adsecundumsequendumquocumque vocaverit salubre consilium, nec differat ac recuset ad
                        id quod utilius discretio salutaris invenerit absque ulla cunctatione
                        transire. Et ut sublimiora adhuc ascendamexempla,dominus cum necesse fuerit, incunctanter se suam
                        sententiam mutaturum pro nostris meritis promittit dicens: Repente loquar
                        adversus gentem et cetera. Nec illius precepti utilitas est silenda, quod
                        etiam si instigante ira vel qualibet alia passione, sacramento nos aliquo
                        vinxerimus, comparanda est illa res quam statuimus huic, ad quam transire
                        compellimur, atque ad eam sine cunctatione est transeundum, que
                        superveniente saniore tractatu iustior fuerit iudicata. Rectius est enim
                        nostram nos immutare sententiam, quam rei salubrioris ac pie subire
                        iacturam. Denique numquam rationabiles ac probatos patres, duros aut
                        irrevocabiles in huiuscemodi diffinitionibus fuisse reminiscimur, sed velut
                        ceram calore solis, ita eos ratione mollitos, et intercedente salubriore
                        consilio, melioribus partibus sine hesitatione cessisse. Quoscunque autem
                        vidimus diffinitionibus suis pertinaciter inherere, irrationabiles semper
                        probavimus, ac discretionis expertes. Nos quidem non de principalibus
                        mandatis, sine quibus non potest nostra salus omnino persistere, ista
                        decrevimus, sed de hiis que sine periculo status nostri [vel] relaxare
                        possumus, vel tenere, ut puta de inremissio rigore ieiunii, de vini seu olei
                        perpetua abstinentia, de progressu cellule penitus cohibendo,dilectionisde lectionisseu meditationis incessabili iugitate. Ceterum super observantiam
                        illorum principalium mandatorum constantissime definiendum est, ac pro hiis
                        etiam mors si necesse fuerit non vitanda, pro quibus immobiliter est
                        dicendum: Iuravi et statui. De illis vero corporalibus exerciciis que ad
                        modicum dicuntur esse utilia, ita est, ut diximus, statuendum, ut si qua
                        supervenerit certior pietatis occasio, que illa suadeat relaxari, nulla pro
                        hiis lege teneamur, sed pretermissis eis ad utiliora libere transeamus.
                        Prefigens siquidem sibi legem unusquisque sub libertatis gratia constitutus,
                        perniciosa semetipsum obligat servitute, ut ea que licite immo etiam
                        laudabiliter cum gratiarum actione presumere potuisset, si necessitas
                        fortasse compulerit, velut transgressor percipere compellatur. Ubi enim non
                        est lex, nec prevaricatio. Hac beatiIosephinstitutione atque
                        doctrina velut divino oraculo confirmati, inEgyptoresidere
                        maluimus, tamen expleto VII annorum numero sponsionem nostram implevimus,
                        primumque senioribus nostris honorem debitam solvimus. Deinde aculeo nostre
                        sponsionis avulso adsytioticesolitudinis secreta
                        redimus.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698162195" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:47:38:191">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:47:40:464">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>