<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022203" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">24</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Sulpicius Severus] [in primo libro
                        dialogorum]Habitant plerique in heremo sine ullis tabernaculis, quos
                        anachoritas vocant, vivunt herbarum radicibus, nullo unquam certo loco
                        consistunt, ne ab hominibus frequententur, quas nox coegerit, sedes habent.
                        Ad quendam igitur hoc ritu atque hac lege viventem, duo
                           exNitriamonachi, licet longa et diversa regione, tamen quia
                        olim ipsis in monasterii conversatione carus et familiaris fuisset, auditis
                        eius virtutibus tetenderunt. Quem diu multumque quesitum tandem reppererunt
                        mense septimo in extremo illo deserto, quod
                        estMemphiscontiguum, demorantem. Quas ille solitudines iam per
                        annos XII dicebatur habitare. Qui licet omnium hominum vitaret occursus,
                        tamen agnitos non refugit, seque karissimis per triduum non negavit. Quarto
                        die aliquantulum progressus, cum prosequeretur abeuntes, leenam mire
                        magnitudinis ad se venire conspiciunt. Bestia licet tribus repertis, non
                        incerta quem peteret, anachorite pedibus advolvitur, et cum fletu quodam ac
                        lamentatione procumbens, indicabat gementis pariter et rogantis affectum,
                        movit omnes et precipue illum qui se intellexerat expetitum, precedentem
                        sequntur, nam preiens et subinde restans, subinde respectans, facile poterat
                        intelligi, id eam velle, ut quo illa ducebat anachorita sequeretur. Quid
                        multis? Ad speluncam bestie pervenitur, ubi illa adultos iam quinque catulos
                        male feta nutriebat, qui ut clausis liminibus ex alvo matris exierant,
                        cecitate perpetua tenebantur. Quos singulos de rupe prolatos, ante
                        anachorite pedes mater exposuit. Tunc demum sanctus animadvertit, quid
                        bestia postularet, invocatoque nomine dei, contrectavit manu lumina clausa
                        catulorum, ac statim cecitate depulsa, apertis oculis bestiarum diu negata
                        lux patuit. Ita frates illi anachorita quem desiderabant visitato, cum
                        admodum fructuosa laboris sui mercede redierunt, qui in testimonium tante
                        virtutis admissi, fidem sancti, gloriamChristi, que per ipsos
                        esset testificanda vidissent. Mira dicturus sum, leena post dies V ad
                        actorem tanti beneficii revertisse, eidemque inusitate fere pellem pro
                        munere detulisse, qua plerumque sanctus ille quasi aminiculo circumtectus,
                        non dedignatus est munus per bestiam sumere, cuius alium potius
                        interpretabatur auctorem. Erat etiam alterius anachorite in illis regionibus
                        nomen illustre, qui in ea parte deserti, queSeniiungitur,
                        habitabat. Hic cum primum se ad heremum contulisset, herbis herbarumque
                        radicibus quas predulces interdum et saporis eximii fert harena, victurus,
                        ignarus germinis eligendi, noxia plerumque carpebat, nec erat facile vim
                        radicum sapore discernere, quia omnia eque dulcia, sed pleraque occultiori
                        natura virus letale cohibebant. Cum ergo edentem vis interna torqueret et
                        immensis doloribus vitalia universa quaterentur, ac frequens vomitus
                        cruciatibus non ferendis, ipsam animi sedem stomacho iam fatiscente
                        dissolveret, omnia penitus, que essent edenda formidans. Septimum in
                        ieiuniis diem spiritu deficiente ducebat, cum ad eum fera, cui ibicis nomen
                        est, accessit, huic propius astanti fasciculum herbarum, quem collectum
                        pridie attingere non audebat, obiecit, sed fera, que virulenta erant, ore
                        discutiens, que innoxia noverat, eligebat. Ita vir sanctus eiusexemplo,quid edere, quid respuere deberet, edoctus
                        et periculum famis evasit, et herbarum venena vitavit.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698144013" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:46:00:181">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:46:02:449">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>