<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022224" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">45</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Ex gestis sancti Albini]Item dum quedam mulier
                        arrepta maligno spiritu se beatissimo viroAlbinovociferans et
                        eiulans presentaret, mox adversarius ipse supra eius oculum [se] in
                        similitudinem vesice sanguinee collegit. Tunc pontifex faciens signum
                        crucis, increpavit malignum dicens: Inimice, oculum quem non dedisti non
                        possis auferre. Mox de collectione vesice, in flebetomi similitudinem
                        subtiliter sanguis erupit. Quo fluente sine lesione immundus hostis evanuit
                        et puella incolumis imperante signo crucis evasit, sed et hoc magnanimitatisexemplumin eo quod pro dei negocio apud eum
                        non fuerit ulla regum potentumque personalis acceptio. Siquidem martyr
                        effici cupiebat, si non defuisset dextera percussoris. Post eius obitum cum
                           sanctusGermanusepiscopus et populus membra eius in novam
                        basilicam transponenda devote ferrent, et propter cellule angustiam in qua
                        conditus fuerat non daretur sacri corporis extrahendi licentia, cunctis
                        hesitantibus et incertis quid agerent, repente nutu divino discisso pariete
                        cellule qui erat ad pedes eius a parteorientalitres lapides
                        decedunt, scilicet dato signo per qualem locum se iuberet educi posse.
                        Interea factoaudituaditu, dum concentus psallentium sanctum sepulchrum prosequitur a loco
                        quo est eductum, palam tres paralitici iam diu desperati redditi sunt
                        sanitati, et duo ceci sunt illuminati. Hic itaque sanctus virtutum floribus
                        adornatus XX annis et mensibus VI pontificalem apicem gubernans et LXXXm
                        etatis [sue] annum feliciter explens, kl martii migravit ad dominum.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698226721" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:49:01:240">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:49:02:619">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>