<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022219" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">40</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Gregorius (Magnus)] [Ex libro IIIIo]Venerabilis
                        pater nomineSpesmonasteria construxit. Cui cum iam anni
                        quadragesimi fuisset in cecitate tempus exemptum, ei dominus lumen reddidit,
                        vicinum suum obitum denunciavit, atque ut monasteriis circumquaque
                        constructis verbum vite predicaret ammonuit, quatenus corporis recepto
                        lumine, visitatis in circuitu fratribus, cordis lumen aperiret. Qui statim
                        iussis obtemperans, fratrum cenobia circuivit, mandata vite que agendo
                        didicerat predicavit. Quinto igitur die ad monasterium suum peracta
                        predicatione reversus est. Ibique fratribus convocatis, astans in medio
                        sacramentum dominici corporis et sanguinis sumpsit, moxque cum eis misticos
                        psalmorum cantus exorsus est. Qui illis psallentibus orationi intentus
                        animam reddidit. Omnes vero fratres qui aderant ex ore eius exisse columbam
                        viderunt, que mox aperto tecto oratorii egressa, aspicientibus fratribus
                        penetravit celum. In eadem provinciaNursiecontigisse referebat
                           abbasStephanus, quod presbyter quidam commissam sibi cum
                        magno timore domini regebat ecclesiam. Qui ex tempore ordinis accepti,
                        presbyteram suam ut sororem diligens, sed quasi hostem cavens ad se propius
                        accedere nunquam sinebat. Anno XLo ordinationis sue inardescente graviter
                        febre correptus, ad extrema deductus est. Sed cum eum presbytera sua
                        conspiceret, solutis iam membris quasi in morte distensum, si quod adhuc ei
                        vitale spiramen inesset, naribus eius apposita curavit aure dingnoscere.
                        Quod ille senciens cui tenuissimus inerat flatus, quanto adnisu valuit,
                        erupit dicens: Recede a me mulier, adhuc igniculus vivit, paleam tolle. Illa
                        recedente, concrescente virtute corporis, cum magna cepit letitia clamare
                        dicens: Bene veniunt domini mei. Quid ad tantillum vestrum servulum estis
                        dignati convenire? Venio, venio, gratia ago, gratias ago. Cumque hec iterata
                        crebro voce repeteret, quibus hoc diceret, noti sui qui illum
                        circumsteterant requirebant. Quibus ille admirando respondit: Nunquid
                        convenisse hic sanctos apostolos non
                           videtis,PetrumetPaulumprimos apostolorum non
                        aspicitis? Ad quos iterum conversus dicebat: Ecce venio, et ecce venio,
                        atque inter hec verba animam reddidit.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698204646" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:48:20:007">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:48:21:828">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>