<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022198" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">19</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Iterum [Ieronimus] contraHelinandiumHelvidiumHelvidiusiste homo turbulentus simul et laycus, loquacitatem
                        facundiam estimat et maledicere omnibus bone conscientie signum arbitratur.
                        Discat aliquando reticere, qui nunquam didicit loqui. In partu virginis
                        nulla obstetrix fuit, nulla muliercula, sedulitas interfuit. Ipsa pannis
                        infantem involvit, ipsa mater et obstetrix fuit, et eum in presepio
                        reclinavit. Sed unde inquit fratres domini dicti sunt, qui fratres non
                        erant? Iam nunc doceberis IIIIor modis fratres in scripturis dici, natura,
                        gente, cognatione, affectu. Natura utEsauetIacob,
                        gente ut omnesIudei, cognatione
                           utAbrahametLoth, affectu qui in duo scinditur,
                        in spirituale, et sic omnes christiani fratres vocantur, et commune, et sic
                        omnes homines quia ex uno patre. Imperitissime hominum, ista non legeras, et
                        toto scripturarum pelago derelicto, ad iniuriam virginis tuam rabiem
                        contulisti. Inexemplumeius quem fabule ferunt,
                        qui cum vulgo esset ignotus, et nichil boni posset facinoris excogitare, quo
                        nobilis fieret,Dyanetemplum incendit sacrilegium. Fertur ipse
                        in medium processisse, clamitans sese incendium subiecisse.
                           SciscitantibusEphesiprincipibus quam ob causam hoc facere
                        voluisset, respondit: Ut quia bene non poteram, male omnibus innotescerem.
                        Et hoc quidem de illogrecanarrat hystoria. Tu vero templum
                        dominici corporis succendisti. Tu contaminasti sacrarium spiritus sancti, ex
                        quo vis quadrigam fratrum et sororum processisse congeriem. Apud christianos
                        soloecismus est magnus et vitium turpe quid vel narrare vel facere. Si
                        describatur infansIhesus, tegmine menbranorum solite involutus,
                        ingerantur dura presepia, vagitus parvuli, octava die circumcisio, non
                        erubescimus, non silemus. Quanto humiliora sunt que pro me passus est, tanto
                        illi plus debeo. Et cum omnia replicaveris, nichil cruce proferes
                        contumeliosius, quam profitemur et credimus, et in qua de hostibus
                        triumphamus. Tu dicisMariamvirginem non permansisse, ego michi
                        plus vendico, etiamIosephvirginem perMariamfuisse,
                        ut ex virginali coniugio, virgo filius nasceretur, et
                        cumMariavirgo permansit, qui pater domini appellari meruit. Nec
                        hoc ideo dicimus, quo nuptias condempnemus. Opera quoque virginitas est
                        fructus nuptiarum. Virgo cogitat que sunt domini, ut sit sancta corpore et
                        spiritu. Nupta autem cogitat que mundi sunt et cetera. Idem vero tu putas
                        esse diebus et noctibus vacare ieiuniis atque orationi, et ad adventum
                        mariti faciem expolite, gressum frangere, blanditias simulare. Illa hec agit
                        ut turpior appareat, et nature bonum fuscat iniuria. Hec ad speculum
                        pingitur et in contumeliam artificis conatur pulchrior esse quam nata est.
                        Inde infantes garriunt, familia perstrepit, liberi ab ore dependent,
                        computantur sumptus, preparantur impendia. Hinc coquorum accincta manus
                        carnes terit. Hinc dextricunq in turba commurmurat. Nunciatur interim vir
                        venire cum sociis. Illa ad yrundinis modum lustrat omnia penetralia, si
                        thorus rigeat, si pavimenta urunt, si ordinata sunt pocula, si prandium
                        paratum. Responde queso, inter ista ubi sit dei cogitatio? Nec tamen negamus
                        maritatas sanctas mulieres inveniri, sed que uxores esse desierunt et que in
                        ipsa neccessitate coniugii imitantur virginum castitatem.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698126746" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:45:17:630">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:45:19:920">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>