<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022223" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">44</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Ex gestis sancti AlbiniEodem tempore floruit
                           sanctusAlbinusandegavensisepiscopus.
                           Hicveneticeregionisocceanibritanniciconfinis indigena non exiguis parentibus oriundus, a
                        iuventute sua tanto fidei fervore flagravit, ut parentes
                           proChristosponte relinqueret, et velut hostes anime carnales
                        affectus effugeret, ut totum affectum in celesti patre plantaret. Mox
                           intinlacensimonasterio se subdidit humiliter eratque ad
                        obediendum paratus, ad vicia calcanda maturus, ita ut in ipso iuvenili
                        tyrocinio iam senectutis essetexemplum.Denique
                        cum adhuc puerulus per pagum in abbatis sui proficisceretur obsequium,
                        applicavit apud quemdam locum, ubi tante detonuit violentia tempestatis
                        tantumque pluviatilis ymber effudit, ut ipsam domum nec sua tecta
                        defenderent. Cum ergo pro magnitudine pluvie casa pro campo constaret,
                        madefactis omnibus qui eodem loco tenebantur hospitio, solum
                           beatumAlbinumtunc ymber tangere expavit, quia ubi flammam
                        fidei sensit, ne iniuriam faceret se gutta detorsit. De hinc celestibus
                        donis cum etate crescentibus, cum esset XXXV annorum monasterii rector et
                        pius pastor eligitur, ad vicia eradicanda sollicitus, et ad inserenda bona
                        celestia circumspectus, sicque in abbatie officio per XXV annos
                        congregationem sibi commissam feliciter gubernavit. Et quia tanti meriti
                        fama non latuitAndegavacivitate pastore suo nudata ab omni
                        populo licet humiliter resistens ad pontificatum eligitur. Qui honorem
                        debiti sacerdotii consecutus se misericordem in elemosinis pauperum, in
                        defensione civium, in visitatione languentium, in redemptione captivorum
                        prebuit.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698226538" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:48:53:203">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:48:54:645">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>