<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022227" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">48</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Bernardus] [in exhortatorio de passione
                           domini]SicMarieMagdalenesibilasti de qua non unum, sed
                           septemEgyptiflumina eiecisti. Intravit inter epulas
                        discumbentium, cucurrit ad pedesIhesu, effundebat super eos
                        torrentes lacrimarum. Tu vero ubi affectus vehementior incanduit et velut
                        carbo lacrimarum ymbre respersus, fortius exarsit, videres ab illa sacratis
                        vestigiis crebra et insaciabilia oscula infigi, videres effuse unctionis
                        suavitate totam domum impleri. Quid ergo illa nisi in torrentibus vallium
                        requiescebat, de qua tot et tanti gratie torrentes effluebant? Unde etiam
                        dimissis ei peccatis multis, quia multum dilexerat, iam sicut columba, que
                        lacte est lota, residebat ad pedesIhesuiuxta fluenta
                        plenissima, cum quidem soror eiusMarthasatageret circa frequens
                        ministerium. Quid memorem de sepulture officio, quod prevenit de pedibus
                        ascendens ad unctionem capitis, cum in eam fremeret illud avaricie
                        sepulchrum fetens odorem pietatis ferre non sustinens? Non potuit amor
                           tantusChristoetiam moriente mori, fugientibus et latentibus
                        viris, hoc est apostolis, mulier inperterrita stabat ad monumentum plorans.
                        Non habebat vivum et tota super mortuum ardebat, quo plus de manibus et
                        oculis auferebatur, eo ardentius animus insequebatur, si fieri posset pro
                        redimendo corpore sepulcrum lacrimis implevisset. Conversa retrorsum
                           viditIhesumstantem et nesciebat quiaIhesusest.
                        O pium, o delectabile pietatis spectaculum. Ipse qui queritur et desideratur
                        et occultat se et manifestat, occultat se ut ardentius requiratur et
                        requisitus cum gaudio inveniatur, inventus cum sollicitudine teneatur et
                        tentus non dimittatur, donec ipse in amoris sui cubiculo ipse mansionem
                        facturus introducatur. Hac enim arte sapientia ludit in orbe terrarum et
                        delicie eius esse cum filiis hominum. Data est tibi
                        domineIhesuomnis potestas in celo et in terra. Tu es quasi
                        tenerrimus ligni vermiculus, qui virginaliter editus, humilitate et caritate
                        tua omnem perforas duriciam, uno impetu spiritus tui octingentos
                        interficiens principes malicie.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698300740" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:49:26:982">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:49:28:391">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>