<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022199" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">20</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Ex gestis eius (Iohannes Anachoreta)]Idem contra
                        detractores ait: Mulier quedam nuda exilivit de dolio et cooperuit se pannis
                        veteribus. Altera vero nuda remanens, dicebat marito: Ecce meretrix illa
                        nuda est, et non confunditur. Sic faciunt detractores. Idem contra
                        praesumptuosos: Erat quidam monachus in spelunca, summe abstinentie cunctis
                        animi florens virtutibus. Cumque in profectibus suis confidens, non totum
                        deo sed sibi ipsi tribueret, hanc presumptionem intuens temptator, quodam
                        vespere fingit se in speciem mulieris oberrantis per heremum. Que ut fessa,
                        ad hostium spelunce lassitudinem simulans, intus seipsam proiecit, et
                        obvoluta genibus eius, ut sui misereatur exorat. Nox inquit me comprehendit,
                        iube me quiescere in angulo cellule tue ne forte efficiar bestiis preda. At
                        ille primo miserationis obtentu recepit eam in speluncam, querens causam
                        errandi eam per heremum. At illa causam fingit accurate, et interim venena
                        blandimentorum per textum narrationis interserit, et nunc se miserandam,
                        nunc defensione dignam ostendens, elegantia et suavitate sermonis affectum
                        hominis illecebroso amore deflectit. Hinc iam blandiora colloquia, ioci,
                        risusque miscentur, manus etiam procax ad mentum barbamque quasi venerandi
                        specie protendit. Tunc vero palpare cervicem mollius, collumque levigare.
                        Quid multa? Ad ultimum captivum ducit militemChristi, continuo
                        enim libidinis fluctibus estuans, etiam laborum preteritorum ac professionis
                        oblitus, obscenos iam conabatur inire amplexus. Illa vero ululatum
                        teterrimum emittens, ut umbra erat tenuis, per manus amplectentis elabitur,
                        ipsumque dedecoris moribus inanes auras sectantem, fedissima cum irrisione
                        deseruit. Tunc multitudo demonum in aere ad hoc ipsum spectaculum
                        congregata, ingenti clamore inquit: O qui te usque ad celum extollebas,
                        quomodo demersus es in infernum? Disce ergo, quia qui se extollit,
                        humiliabitur. Tunc ille velut amens effectus, et deceptionis sue non ferens
                        pudorem, gravius a seipso decipitur, quam fuerat a demonibus deceptus. Cum
                        enim se reparare et certamen renovare deberet, desperans semetipsum,
                        tradidit se omni impudicitie et impietati.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698130615" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:45:26:508">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:45:28:253">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>