<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022229" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">50</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Bernardus] [ad Cartusienses]Patres nostri
                           inEgyptoetThebaidasancte huius vite
                        ardentissimi emulatores in solitudinibus degentes, angustiati, afflicti,
                        quibus dignus non erat mundus, ipsi sibi cellas fabricabant, in quibus tecti
                        tantummodo et circumscepti a turbine et a pluvia tutabantur, in quibus
                        heremite frugalitatis deliciis affluentes locupletabant multos ipsi egentes.
                        Ipsi enim quos quo nomine dignius appellem nescio, homines celestes, an
                        angelos degentes in terris, sed conversationem habentes in celis, laborabant
                        manibus suis et de labore suo pauperes pascebant, esurientes ipsi. Quid ad
                        hoc nosdocemusdicemusnon animales, sed animalia terrena adherentes terre et sensibus
                        carnis nostre in sensu carnis ambulantes, ex alienis manibus pendentes?
                        Quamvis consolatur nos in hoc ipsum aliquatenus ille qui cum dives esset,
                        pauper pro nobis factus est. Nam ipse etiam afidelifidelibuspasci voluit, nonnumquam ab infidelibus, sed ut fideles faceret
                        vite necessaria accipere non recusavit. Quod et si conceditur liberius, hoc
                        ipsum ipso domino precipiente et ordinante, evangelium annuntiantibus, ex
                        apostolorum tamen auctoritate non negatur etiam euvangelice viventibus sicut
                        sanctis illis pauperibus qui tunc erant inIerusalem. Ignosce
                        domine ignosce, excusamus, tergiversamur, sed non est qui se abscondat a
                        lumine veritatis tue, quod sicut illuminat conversos, sic etiam ferit
                        adversos. Non est etiam occultatum a te os nostrum, quod fecisti in occulto
                        hominum. Nos autem nobisipsis facimus illud occultum, quia vix est aliquis,
                        qui in eis, que ad te sunt, experiri velit quid possit et quod promptissime
                        potest quandoque secundum carnem vel secundum seculum, sive timor impulerit,
                        sive cupiditas traxerit, sed et si fallimus homines inscios, non nos
                        permittas ut quasi volentes fallere te, fallamus nosmetipsos. Non laboramus,
                        quia vel non possumus, vel non posse nobis videmur, vel a consuetudine ocii
                        et deliciarum nostrarum nos non posse efficimus. Adoremus ergo semper et
                        procidamus et ploremus coram te, qui fecisti nos. Magnam hanc iacturam
                        professionis nostre suppleat pietas, ac devotio conscientie humiliate. Sint
                        nobis lacrime nostre panes die ac nocte, quamdiu dicitur anime nostre: Ubi
                        est deus tuus, hoc est quamdiu peregrinatur a domino deo suo et a lumine
                        vultus eius. Vnum quidem erat necessarium sed qui nec in uno figimur, nec in
                        multis exercemur, in quo ordine computabimus? Utinam cum illo de quo
                        apostolus dicit: Ei qui non operatur, credenti autem in eum qui iustificat
                        impium reputatur fides eius ad iusticiam secundum propositum gratie dei.
                        Utinam cum peccatrice illa cui multum est dimissum, quoniam multum dilexit.
                        Nam et indiligendo te deus, retributio magna est diligenti conscientie ipsa
                        dilectio tua, deinde vero vita eterna. Sicque fratres obsecro non excusemus
                        nos, sed accusemus et confiteamur, et qui magni nominis umbram et personale
                        quoddam figmentum perfectionis apud homines induimus, apud deum conscientie
                        nostre cognoscentes paupertatem, non usquequaque a veritate recedamus et
                        veritas liberabit nos.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698307516" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:49:43:881">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:49:45:847">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>