<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022233" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">54</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Helynandus] [in cronicis libro VIIIo]Hec idcirco
                        dixi ut per hoc elucescat unde sumpsit initium virgilianus error de animabus
                        defunctorum, quos heroas appellat, dicens eos habere eandem curam equorum et
                        curruum et armorum post mortem, quam habuerant dum vivebant. De qua re
                        certissimum referebatexemplumpatruus
                           meus,Hellebaudus,Henriciquondamremensisarchiepiscopi
                        cubicularius. Dicebat enim: Dominus meus archiepiscopus mittebat me
                           apudAttrebatum, dum autem circa meridiem apud quoddam nemus
                        appropinquassemus, ego et famulus meus qui me precedebat, celerius equitans
                        ut michi pararet hospitium, audivit ille tumultum magnum in nemore quasi
                        multiplices et varios equorum fremitus, armorum sonitus, et velut voces
                        multitudinis impetu proruentis in bellum. Expavefactus vero ipse et equs
                        eius continuo regressus est ad me. A quo cum quererem [quare] reverteretur,
                        respondit: Equs meus non fuste nec calcaribus etiam cogi potest ut procedat.
                        Ego etiam ipse adeo territus sum, ut omnino procedere non possum audeam.
                        Mira enim vidi et audivi. Nemus enim istud defunctorum animabus et demonibus
                        plenum est. Audivi autem illos clamare et dicere: Iam habemus prepositum
                           deArea, in proximo autem habebimus
                           archiepiscopumremensem. Ad quod ego respondi: Signum crucis
                        nostris frontibus [imprimamus, et securi procedamus. Cum ergo processissem]
                        et ad nemus pervenissem, iam umbre processerant, et tamen voces quasdam
                        confusas audivi, et fragores armorum et equorum fremitus, sed nec umbras
                        videre nec voces intelligere potui. Cum autem redissemus, iam archiepiscopum
                        invenimus in extremis, nec post has voces diebus XV supervixit, undeconiturconiicitureum ab illis spiritibus raptum, a quibus auditum fuerat rapiendum.
                        Hinc apparet quales equi sint illi, super quos aliquando defunctorum anime
                        videntur equitare. Sunt enim demones se in equos transformantes, quorum
                        sessores sunt anime miserrime peccatis onerate, tanquam armis quibusdam et clipeishonestateonustate. Sed revera propriis sceleribus informis talibus onustate iuxta
                        illud propheticum: Descenderunt in infernum cum armis suis, id est cum
                        membris suis que fecerunt arma iniquitatis peccato nolentes ea facere arma
                        iustitie deo. Certum est autem equm animal esse superbum et contumax,
                        contentionis et belli cupidum, ferventem ad coitum, et in libidime
                        prepotentem. Demones igitur in equos transformati significant sessores suos
                        se huiusmodi sceleribus oblectasse.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698325120" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:50:20:540">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:50:22:471">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>