<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022188" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">9</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">ComestorCum ergo ieiunasset XL diebus et XL
                        noctibus, postea esuriit.Exemplosane ipsius,
                        hic numerus in ecclesia penitentialis est. Unde et post epyphaniam non
                        statim ieiunat ecclesia, sed circiter post XL dies, quasi ipso tempore
                        ieiunium suum esse consecutivum ieiunii dominici signans. Ob hoc quoque ut
                        per penitentiam ostendamur ad ascendere requiem, sicut XLus ascendit ad Lum.
                        Est enim numerus superabundans, et congregatis omnibus partibus suis
                        aliquotis ascendit ad L. Movebatur autem dyabolus XL dierum ieiunio, sciebat
                        enim tot diebusMoysilegem datam fuisse, tot annis
                           filiosIsraelin heremo pane angelorum, vixisse. Cum vero
                        sensit dominum esurire, quod non legitur
                           deMoyseetHelya, accessit ut temptaret si eum
                        posset deicere in peccatum, et ut exploraret si esset dei filius, quia
                        audierat vocem hanc: Hic est filius meus. Quem sciebat quandoque venturum,
                        et se per eum potestatem amissurum, sed usque ad iudicium futurum non
                        expectabat. Temptavit autem [eum] in eisdem tribus
                        quibusAdamdeiecerat, sed non ordine eodem. Primo in gula, ut
                        esuriens panem videns, immoderato cibi appetitu accenderetur. Secundo de
                        avaritia, ut super montem ostenderet ei omnia regna mundi. Tertio per
                        superbiam, ut iactanter ostenderet se filium dei. Tunc abiecit eum dominus
                        et consumpta omni temptatione ad quam venerat, recessitLucifera
                        domino ad tempus. Tempore passionis rediit, timore mortis putans eum
                        deicere. Tunc autem omnino victus religatus est in inferno, in
                           diebusAntichristisolvendus secundum
                           apocalypsimIohannis. Credendus est autem hominis assumpsisse
                        formam, in qua dominum circumducere et colloqui posset ei.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394697975017" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:43:44:300">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:43:47:670">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>