<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022204" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">25</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Sulpicius Severus] [Ex II libro]Per idem fere
                           tempusMartinoaTreverisrevertenti fit obviam
                        vacca quam demon agitabat, que relicto grege suo in homines ferebatur, et
                        iam multos noxie petulca confoderat. Verum ubi nobis cepit esse contigua,
                        hii qui eam enimus sequebantur, predicere magna voce ceperunt ut caveremus.
                        Sed postquam ad nos torvis furibunda luminibus propius
                           accessit,Martinuselevata protinus obviam manu, pecudem
                        consistere iube. Quo mox ad verbum illius stare cepit immobilis. Cum interea
                           videtMartinusdorso illius demonem supersedentem, quem
                        increpans: Descende inquid funeste, de pecude, et innoxium animal agitare
                        desiste. Paruit nequam spiritus et recessit. Nec defuit sensus in vacula,
                        quin se intelligeret liberatam, ante eius pedes recepta quiete prosternitur.
                        Deinde iubenteMartino, gregem suum petit, seque agmini
                        ceterarum ove placidior immiscuit. Hoc illud fuit tempus quo inter medias
                        flammas positus, non sensit incendium. Quodam autem tempore dum dyoceses
                        circuiret, venantium agmen incurrimus, canes leporem sentiebantur, iamque
                        multo spacio victa bestiola, cum undique campis late patentibus nullum esset
                        effugium, mortem imminentem iam iamque capienda crebris flexibus differebat,
                        cuius periculum vir beatus pia mente miseratus, imperat canibus desistere
                        sequi, ut sinerent abire fugientem, qui continuo ad primum sermonis imperium
                        constiterunt. Crederes victos immo potius affixos in suis inherere
                        vestigiis. Ita lepusculus persecutoribus alligatis incolumis evasit. Opere
                        precium autem est etiam familiaria illius verba spirituali sale condita,
                        memorare. Ovem recenter tonsam forte conspexerat: Evangelicum inquit
                        mandatum ista conplevit, duas habens tunicas, largita est non habenti. Ita
                        ergo et vos facere debetis. Item cum subulcum algentem, et pene nudum in
                        pellicea veste vidisset: En inquitAdameiectus de paradyso in
                        veste pellica sues pascit, sed nos illo vetere deposito, qui adhuc in isto
                        manet, novumAdampotius induamus. Illud
                        veroSulpicimeminisse te credo, quo affectu nobiscum et tu coram
                        nobis adesses, illam virginem predicaret, que ita se penitus ab omnium
                        virorum oculis removisset, ut ne ipsum quidem ad seMartinumcum
                        causa ille officii eam visitare vellet admiserit. Ergo cum haut longe ab
                        illa villula nos manere nox imminens coegisset, exennium beato viro eadem
                        illa virgo transmisit, fecitqueMartinusquod ante non fecerat.
                        Nullius enim ille unquam exennium, nullius munus accepit. Nichil ex hiis que
                        virgo venerabilis miserat, refutavit, dicens benedictionem illius a
                        sacerdote minime respuendam, que esset multis sacerdotibus preferenda.
                        Audiant queso virgines istudexemplum,ut fores
                        suas si eas mali obsidere voluerint, etiam bonis claudant. In eius viri
                        conspectum puella non venit, quem videre salus videntium fuit. Quis autem
                        hoc alius preterMartinumsacerdos, non ad suam iniuriam
                        retulisset? Verum ego ita virtutem huius virginis predicabo, ut tamen nichil
                        illis, que adMartinumvidendum ex longinquis regionibus sepe
                        venerunt, arbiter derogandum, siquidem hoc beatum virum frequenter affectu,
                        etiam angeli frequentarunt.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698145060" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:46:08:954">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:46:11:246">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>