<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022213" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">34</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Cassianus] [ex libro IIIIo]Theorice vero in duas
                        partes dividitur, idest in hystoricam interpretationem et intelligentiam
                        spiritualem. Spiritualis autem scientie genera sunt tria: Tripologia,
                        allegorica, anagoge. De quibus in proverbiis ita dicitur: Tu autem describe
                        eam tibi tripliciter. Quapropter si vobis cura est ad spiritualis scientie
                        lumen, non inanis iactantie vitio, sed emendationis gratia pervenire, illius
                        primum beatitudinis cupiditate flammamini, de qua dictum est: Beati mundo
                        corde. Et idcirco ab omni vos vitiorum contagione purgare, et curis seculi
                        presentis exuite. Observa igitur in primis ne studium lectionis aut
                        desiderii tui labor vana elatione cassetur, ut inducas summum ori tuo
                        silentium. Hic enim primus est actualis discipline ingressus. Omnis quippe
                        labor hominis in ore ipsius, et ut omnium seniorum instituta, atque
                        sententias intento corde et quasi muto suscipias, ac diligenter in pectore
                        tuo condens, ad perficienda ea potius quam ad docenda festines. Nichil in
                        collatione seniorum proferre audeas, nisi quod interrogare te aut ignorantis
                        nocitura, aut ratio necessarie cognitionis impulerit, ut quidam vane glorie
                        amore distenti pro ostensione doctrine sue, ea que optime norunt,
                        interrogare se simulant. Impossibile est enim eum, qui proposito acquirende
                        laudis humane studio lectionis insistit, donum vere scientie promereri. Nec
                        quemquam verbis docere presumas, quod opere ante non feceris. Si enim ille,
                        qui unum mandatum minimum solvens docuerit, sic homines, minimus [vocabitur]
                        in regno celorum. Qui multa et maiora negligens docere presumpserit,
                        consequens profecto est, ut non iam minimus in regno celorum, sed in gehenne
                        supplicio maximus habeatur. Et ideo cavendum tibi est ne illorum ad docendum
                        inciterisexemplis,qui peritiam disputandi ac
                        sermonis affluentiam consecuti, qui possunt ea que voluerint ornare
                        copioseque disserere, scientiam spiritualem possidere creduntur, ab hiis,
                        qui vim eius et qualitatem discernere non noverunt. Aliud namque est
                        facilitatem oris et nitorem habere sermonis, et aliud venas ac medullas
                        celestium intrare dictorum, ac profunda et abscondita sacramenta purissimo
                        cordis oculo contemplari. Quod nullatenus humana doctrina nec eruditio
                        secularis, sed sola puritas mentis per illuminationem sanctispiritus
                        obtinebit. Incessabiliter recensendo sacrarum series scripturarum. Hec
                        etenim meditationis iugitas duplicem nobis confert fructum. Primum, quod dum
                        in legendis ac parandis lectionibus occupatur mens, necesse est ut nullis
                        noxiarum cogitationum laqueis captivetur. Deinde quod ea, que creberrima
                        repetitione perscita, dum memorie tradere laboramus, intelligere id temporis
                        obligata mente nequivimus, postea ab omnium actionum ac visionum illecebris
                        absoluti, precipueque nocturna meditatione taciti revolventes, clarius
                        intuemur.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698161418" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:47:29:517">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:47:31:664">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>