<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022208" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">29</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Cassianus] [ex libro VIIo]Tripliciter itaque est
                        huius valitudinis morbus, cuiusexemplain
                        scripturis sanctis invenimus, non levi pena fuisse dampnata.
                           NamGyezieo quod nec antea quidem possiderat, volens
                        acquirere, non modo gratiam prophetie non meruit possidere, quam per
                        successionem velut hereditariam a suo habuit magistro suscipere, verum etiam
                        econtrario eterna lepra sanctiHelyseimaledictione
                           perfunditur.Iudasvolens pecunias resumere quas
                           anteaChristumsecutus abiecerat, non solum ad perditionem
                        domini lapsus, apostolatus perdidit gradum, sed etiam vitam ipsam
                        biothanathi morte
                        conclusit.AnaniasetSaphirareservantes quandam
                        partem ex hiis que possederant, apostolico ore morte mulctantur. Alii vero
                        avaritie occasione, domini sententiam corrumpere, atque ad suum desiderium
                        gestiunt depravare, nec suam vitam nec intellectum scripture sensui
                        coaptantes, sed vim scripturis pro desiderio sue libidinis inferentes,
                        consentire eas suis opinionibus volunt. Aiuntque scriptum esse: Beatius est
                        magis dare quam accipere. Cuius interpretatione pravissima, enervatam domini
                        putant illam esse sententiam, qua dicitur: Si vis perfectus esse, et cetera,
                        beatiores scilicet se pronunciantes, si pristinis sufulti substantiis, aliis
                        quoque de earum super habundantia largiantur, dum erubescunt
                           proChristogloriosam cum apostolis suscipere nuditatem.
                        Itaque si agonem spiritualem certare legittime cupimus, hunc quoque
                        pernitiosum hostem a nostris cordibus extrudamus. Quem quantum superare non
                        magne virtutis est, tantum ab eo vinci ignominiosum plenumque dedecoris est.
                           RespiceIudam, cum ob hoc loculos dispensationi pauperum
                        deputatos sibi creditos accepisset, in tantum fomitem cupiditatis exarsit,
                        ut etiam non loculos clamculo compilare, sed ipsum dominum venundare
                        maluerit. Universas enim divitiarum moles, cupiditatis huius exuperat
                        magnitudo. Denique princeps
                           apostolorumAnaniametSaphiram, quia sibi
                        quippiam de sua facultate reservaverant, morte mulctavit. Quanta in hoc
                        quoque facinoris ac supplicii similitudo concurrit, ibi namque philargiriam
                        proditio, hic falsitas subsecuta est, ibi veritas proditur, hic mendacii
                        crimen admittitur. Ille refugiens paupertatem, resumere que abiecerat
                        concupivit, hii ne fierent pauperes de substantia retinere temptaverunt.
                        Itaque si in eos, qui non alienas concupierunt substantias, sed propriis
                        parcere temptaverunt, processit tam severa sententia, quid de hiis qui
                        nunquam possessas cupiunt congregare, et nuditatem coram hominibus
                        preferentes, affectu concupiscentie coram deo divites comprobantur.
                        Constitutus in agro atque operationem virtutum, substantia mundi qua te
                        renuncians spoliasti, quid recurrens niteris revestiri! Si vero paupertate
                        preventus, nichil quod dimitteres habuisti, multomagis acquirere non debes
                        quod antea non possedisti. Ob id enim ita domini beneficio preparatus es, ut
                        expeditior ad eum nullis pecuniarum laqueis impeditus accurreres.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698156802" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:46:42:149">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:46:44:750">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>