<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022207" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">28</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Cassianus] [Ex libro
                           IIIIo]BeatusIohannesab adolescentia seniori
                        deserviens, tanta humilitate ut ipsi quoque seni stuporem summum obedientia
                        eius incuteret, audivit ab eo: Curre inquitIohannes, saxum
                        illud advolve quamtocius. Qui confestim saxum immane, quod turbe multe
                        hominum vel movere non possent, applicata nunc cervice, nunc toto pectore,
                        toto nisu atque conatu provolvere contendebat, ut sudore omnium membrorum
                        totum infunderet vestimentum, parum metiens impossibilitatem precepti,
                        simplicitate sincera qua credebat senem tota fide nil possem incassum ac
                        sine ratione precipere. AbbasMuciusabrenunciare desiderans
                        mundo, tamdiu pre foribus monasterii excubans perduravit, donec contra omnem
                        consuetudinem cenobiorum cum filio suo parvulo, qui VIII circiter erat
                        annorum, ut susciperetur, elicuit. Confestim celle habitatione seiuncti
                        sunt, ut quemadmodum se iam divitem non esse sciebat, ita etiam patrem se
                        esse nesciret. Quod ut plenius probaretur, utrum scilicet plus faceret
                        affectione sanguinis an obedientia, de industria negligebatur parvulus,
                        pannis potius quam vestimentis indutus, colaphis atque alapis expositus
                        diversorum, quas plerumque sub obtutibus suis innocenti etiam parvulo gratis
                        cernebat inferri, ita ut nunquam genas eius nisi lacrimarum sordentibus
                        vestigiis videret infectas. Porro amore nichilominusChristiet
                        obedientie virtute, rigida semper atque immobilia patris viscera
                        permanserunt. Non enim iam reputabat filium suum, quem secum pariter
                           obtuleratChristo. Cenobii senior ad comprobandam penitus
                        animi eius constantiam, cum plorare quadam die vidisset infantem, simulans
                        se adversus eum commotum, precepit patri ut eum iactaret in flumen. Tunc
                        ille velut a domino sibi esse hoc preceptum, comfestim celeri cursu rapiens
                        filium ulnis propriis usque ad horam fluminis advexit iactaturus, nisi
                        procurati de industria fuissent fratres, qui sollicite rippam obsiderent,
                        proiectumque iam et quodammodo de fluminis alveo parvulum rapuissent.
                        Revelatum est continuo seniori, hac eum
                        obedientiaAbrahepatriarche opus implesse.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698156169" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:46:34:018">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:46:35:621">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>