<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022221" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">42</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Libellus disputationis sarraceni et
                        christiani]Mortuo veroMahumet, omnes ab eo decepti
                        reversi sunt statim unusquisque ad suam quam ante tenuerant sectam sive
                        ydolatriam, sive quamlibet aliam preter paucos sue cognationis qui
                        expectabant se fore successores in regno. Eo tempore
                           fuitEbubercfiliusAmicafafvir prudens et
                        callidus, qui non multo post regnum adeptus est. Quod vehementer
                           displicuitHalifilioAbitalib, quousque rex adeo
                        illum obsequiis et blandiciis delinivit ut etiam regnum ei post se
                        delegaret. Illos quoque qui aversi fuerant a sectaMahumet, omni
                        ingenio ad eam revocans, iterum eos stulticie mancipavit. Quidam enim
                        timore, quidam spe honoris et facultatum, alii alterius cuiuslibet lucri
                        causa, omnes tamen et simulatorie non ex animo redierunt. Puto autem te
                        optime recordari, quid dominus meusEmurhelmoni, aliquando cum
                        essemus ei astantes et quidam quererentur de aliquo qui videbatur
                           essesarracenuset non erat, coram omnibus responderit. Dixit
                        enim ita: Ego miror quod de isto solo quasi aliquid novum michi dicatis, cum
                        sciam non istum solum sed multos alios nobiliores et probiores in palatio
                           meosarracenosnon esse. Ostendunt quidem se esse, et non
                        sunt. Est enim inquit mos pene omnium ut sicut
                        deiudeoproverbium dicit:Iudeusnisi postquam
                           efficitursarracenusiudeusnon est, et vix aliquis suam legem nisi prius aliam
                        acceperit, diligit. Ego autem de hoc quid aliud debeo vel possum facere quam
                        quod dominus meusMahumetipse faciebat. Nam illi etiam hoc
                        contigit ut fere omnes et maxime qui ei proximiores et familiares esse
                        videbantur, non nisi simulate ac deceptorie legem eius tenerent. Adeo enim
                        spernebatur ab eis, et quicquid dicebat pro nichilo habebant, odientes eum
                        in cordibus suis ut quadam die volentes eum occidere expectarent eum in
                        quadam valle quatenus transeunte illointerficerentterrificarentsubito mulam eius ut precipitatus interiret. Qui tamen numquam
                        propter hoc eis se iratum monstravit. Eius igiturexemploomnes istos qui sive de christianis, sive
                           deIudeis, sive de paganis,sarracenosse esse
                        dicunt in regno meo et non sunt, nunquam ad aliud cogam. Scio namque quod
                        nullus christianus qui timoresarracenusfieret, in sarracenitate
                        permanebit. Similiter et de aliis sentio. Quid ergo amplius possum facere?
                        Videat deus et iudicet. Hoc solum faciam ut semper maledicam eis.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698213469" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:48:36:451">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:48:38:145">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>