<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022193" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">14</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Ex dictis patrum]Dixit senex: Sicut arbor que
                        frequenter transfertur fructificare non potest, sic neque monachus
                        frequenter migrans. Quidam frater IX annis impugnatus est a cogitatione hac,
                        scilicet quod exiret de congregatione et cotidie tollebat pelliculam suam,
                        in qua solitus est iacere ut exiret et in vespere dicebat: Cras hinc
                        recedam, et in mane dicebat: Extorqueamus nobis hic stare etiam hodie
                        propter deum. Qui cum ita faciens de die in diem novem annos adimplesset,
                        abstulit deus ab eo omnem temptationem. Quidam frater in tribulatione
                        temptationum perdidit monachalem regulam, nec valens reinchoare monachale
                        opus, affligebatur. Senex vero hoc audiens adhibuit hocexemplum:Homo quidam habuit terram et per negligentiam eius
                        spinis et tribulis repleta est. Cumque postea vellet eam tollere, dixit
                        filio suo: Vade et purga agrum illum. Et cum ibi venisset pre multitudine
                        spinarum et tribulorum animo deficiens, ait intra se: Quando purgavero hec
                        omnia et proiciens se in terram cepit dormire, et hoc fecit multis diebus.
                        Quod videns pater ait: Fili ad mensuram latitudinis qua iacens terram
                        occupas cotidie operare, et paulatim proficiens et patri obediens terram
                        purgavit, similiter et tu frater paulatim operare et deus per gratiam
                        restituet te in ordine tuo. Senex quidam frequenter solitus egrotare, uno
                        anno non egrotavit. Ideo graviter afflictus plorabat dicens: Dereliquit me
                        dominus et non visitavit me. Frater quidam propter cogitationes suas
                        desperans et ad seculum rediens, audivit vocem dicentem: Temptationes tue
                        quas novem annis sustinuisti, corone tibi sunt. Revertere ergo et sublevabo
                        te a cogitationibus.Achillasfratri interroganti cur patior
                        accidiam, respondit quia nundum vidisti vel requiem quem speramus vel
                        tormenta que timemus. Hec enim si diligenter inspiceres de cella plena
                        vermibus usque ad collum, accidiatus non exires. Cum quidam frater
                           abbatemSysoimfrequenter taliter requireret dicens: Quid
                        faciam pater quia cecidi? Surge inquit: Illo vero se et surrexisse et iterum
                        cecidisse professo, respondit: Ne desistas surgendo. Cui frater: Usquequo
                        possum surgere? At ille: Usquequo aut in bono opere aut in malo deprehensus
                        occumbas. In quo enim opere fuerit homo deprehensus, in eo
                        iudicabitur.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698116328" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:44:33:372">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:44:35:093">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>