<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022234" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">55</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Helynandus] [ad amicum lapsum]Explosa est igitur
                        omnis illa difficultatis accusatio quam contra ordinem induxisti, et
                        impossibilitatis excusatio quam parte adduxisti. Necque enim ordo tam
                        difficilis est ut infirmos non recipiat, cum et illis satisfaciat et
                        accurrate et delicate. Neque tu tam infirmus aut debilis es ut ad illum
                        portandum nequaquam sufficias, cum ego non deficiam, te et infirmior et
                        debilior. Et ut de me taceam, quantos tibi possum ostendere qui de vita
                        delicatissima ad hunc ordinem quem appellas durissimum et difficillimum se
                        transtulerunt, nec tamen adhuc ab ea resilierunt, quamvis et etate iuniores
                        te sint et natura teneriores et debiliores viribus? Et ut de tot milibus
                        unum excipiam, unum tibi excipio qui certe solus sufficit ad omniumexemplum.Ipse quidem spectaculum factus est, et
                        angelis et hominibus levitate miraculi, qui prius eis spectaculum fuerat
                        miraculo levitatis, dum non scena, non circus, non theatrum, non
                        amphiteatrum, non amphicircus, non forum, non platea, non gignasium, non
                        harena sine eo resonabat. NostiHelynandum,sed quis non novit
                        hominem, si tamen hominem? Neque enim tam natus erat homo ad laborem quam
                        avis ad volandum, circuiens terram et perambulans eam, querens quem
                        devoraret, aut adulando, aut obiurgando. Ecce in claustro clausus est, cui
                        totus mundus solebat esse non solum quasi claustrum, sed etiam quasi carcer.
                        Quomodo ergo non potes quod iste potest, cuius mutatio dextre excelsi,
                        quantum stuporem intulit seculo pudoremque dyabolo, tantum ipsi domino
                        contulit honorem. Neque etenim ipse tam levis fuerat, quam ipsa levitas.
                        Unde et tanta levitas tam leviter mutata, apud plerosque nichil aliud
                        putatur quam levitas. Hinc est quod iam quinquennis eius conversatio vix
                        facit alicui fidem de futuro. Nimirum, quantum in seipso experimentum dedit
                        inconstantie, tantum perseverature constantie nunc debilitat argumentum.
                        Erubesce igitur miserrime te saltem non sequi istum precedentem, iuniorem,
                        infirmiorem, debiliorem, delicatiorem. Quis enim attendens unde iste
                        surrexerit surgere non possit?</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698326805" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:50:29:252">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:50:31:943">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>