<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022196" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">17</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Ieronimus] [adEstogiumEustochiumde virginitate servanda]Videas plerasque viduas antequam
                        nuptas, infelicem conscientiam mentitas, tantum veste fusca protegere, quas
                        nisi tumor uteri, vel infantum vagitus prodiderint, erecta cervice et
                        ludentibus pedibus incedunt. Alie vero sterilitatem prebent, et nec sati
                        hominis homicidium faciunt. Nonnulle cum se senserint concepisse de scelere
                        abortiva veneno meditantur et frequenter ipse cummortue trium criminum ree,
                        sic ad inferos perducuntur, homicide sui, adultereChristi,
                        necdum nati filii parricide. Hee sunt que per publicum notabiliter incedunt,
                        et furtivis occulorum nutibus adolescentium greges post se trahunt, et quam
                        viderint pallentem ac tristem, miseram ac manicheam vocant. Et cum se mero
                        ingurgitaverint, sacrilegium corpus domini sumendo committunt. Purpura
                        tantum in veste sic tenuis et laxius ut crines decidant ligatum caput,
                        saccus vilior et per humeros mavorte volitans, stricte manice brachiis
                        adherentes et solutisque genibus sit fractus incessus. Hec est apud illas
                        tota virginitas. Habeant istiusmodi laudatores suos et sub virginali nomine
                        citius pereant. Libenter talibus non placemus. Pudet dicere, proh nephas,
                        triste, sed verum est. Unde in ecclesias agapitarum pestis intravit? Unde
                        sine nupciis aliud nomen uxorum? que eadem domo, uno cubiculo, sepe uno
                        tenentur et lecto et suspiciosos nos vocant, si aliquid estimemus.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698123612" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:44:58:871">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:45:01:643">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>