<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022210" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">31</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Cassianus] ex libro IIoIn crastino vero a nobis
                        requisitus, hec ait: Omnium virtutum generatrix, custos, moderatrixque
                        discretio est. Recolite, id quod nuper vidistis, senem
                           videlicetHeronem, illusione dyaboli a summis ad yma
                        deiectum, nam licet annis in eadem heremo commoratus, tanto rigore ieiunium
                        semper exercuit, et solitudinis secreta sectatus est, ut ab eo
                        participationem ineundi cum fraternitate convivii, nec veneratio quidem diei
                        pascalis aliquando potuerit optinere, ne quantulumcumque perceptione parvi
                        leguminis a suo videretur proposito relaxasse. Qua presumptione deceptus,
                           angelumSathanevelut angelum lucis suscipiens, eius precepto
                        obediens ac desponsione eius non dubitans, in profundissimum puteum se
                        deiecit, magnum scilicet virtutis sue meritum probaturus, cum inde exisset
                        illesus. De quo cum pene inde exsanguis ingenti fratrum labore fuisset
                        extractus, vitam die tercia finiturus, quod hiis deterius est, ita in sue
                        deceptionis obstinatione permansit, ut ei ne experimento quidem mortis sue
                        persuaderi potuerit, quod demonum calliditate fuisset delusus. Hic igitur
                        quo pacto, quave ratione post tantos labores ab insidiatore delusus,
                        gravissimo lapsu corruens, cunctos in hac heremo constitutos, luctuo dolore
                        percussit, nonne, quia minus discrete, suis diffinitionibus regi, quam
                        consiliis fratrum et institutis maiorum obedire maluit? Quamobrem pro
                        laborum tantorum et annorum numerositate qua in heremo perduravit, hac
                        miseratione ab hiis qui eius compatiebantur exitio, vix ab
                           abbatePafnutiopotuit optineri, ut non inter biothanatos
                        reputatus, etiam memoria et oblatione pausantium iudicaretur indignus. Quid
                        etiam de illo commemorem, qui dum longo tempore in angeli claritate demonem
                        suscepit, et revelationibus eius innumeris sepe deceptus, etiam per omnes
                        noctes in cella eius lumen absque illius lucerne prebebat officio. Ad
                        extremum iubetur a demone, ut deo filium suum, qui cum eo pariter in
                        monasterio commanebat offerret, ut scilicet hoc
                           sacrificioAbrahepatriarche meritis equaretur. Parricidium
                        perfecisset opere, nisi eum videns puer cultrum extra consuetudinem
                        preparare acuendo, et vincula quibus eum velut oblaturus ad immolandum,
                        constringere disponebat, inquirere, presagio sceleris futuri perterritus
                        aufugisset.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698158066" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:47:00:810">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:47:03:273">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>