<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022185" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">6</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Comestor]Cumque immineret mensis VIIus qui fere
                        totus apud eos est sollempnis, convenerunt inIherusalemquasi
                        vir unus. Et accepitNeemiasquod non habebant ignem de sublimi.
                        Traditumque est ei a senioribus quodIeremiasin diebus
                        captivitatis absconderat stipites altaris et prunas in inferioribus terre in
                           valleIozaphat. Cumque venissent ad locum eruderaverunt
                        puteum et invenerunt stipites et prunas et aquam crassam et tollentes ea
                        super struem lignorum et hostias que erant super altare proiecerunt. Et
                        erupit ignis. Et orabant sacerdotesIonathainchoante et ceteris
                           respondentibus.Neemiasquoque specialem edidit orationem.
                        Porro prima die scenophegiarum dixeruntEsdreut afferret librum
                        legis et legeret coram populo. StetitqueEsdrassuper gradum
                        ligneum iuxta portam aquarum idest portam atrii, secus quam erant luteres et
                        legit de mane usque ad medium diem. Levite vero XII silentium faciebant in
                        populo. Flevit autem omnis populus. Et dixit ad eosEsdras:
                        Nolite contristari, quia sanctus dies domini est. Cumque redissent in diem
                        secundum, mandanteEsdraegressi sunt et tulerunt frondes arborum
                        et fecerunt sibi tabernacula in atriis et domatibus suis et in atriis domus
                        domini, quod non fecerant a diebusIosuefiliiNun.
                        Et observatum est deinceps inIsrael. Die vero octava fecerunt
                        collectam iuxta ritum ad oleum et panes propositionis et ligna et
                        sacrificia. Post hec iuxta legem separaverunt alienigenas ab ecclesia et in
                        emundationem sui statuerunt in crastinum generale ieiunium ut affligerent
                        animas suas homines et iumenta usque ad pueros septennes. Et convenerunt
                        octies ad audiendam legem quater in die et quater in nocte. Lectione
                        terminata, prosternebatur populus ad orandum et fiebant preces super eum et
                        tandem benedictio sacerdotalis. Ex hiis ut dicitBedaecclesia
                        traxitexemplum.Nam octies convenimus ad
                        ecclesiam, etsi non penitus eo modo quo illi. Semel enim surgimus in nocte
                        ad nocturnos, secundum illud: Media nocte surgebam ad confitendum tibi. In
                        die vero septies psallimus, secundum illud: Septies in die laudem dixi tibi.
                        Singulis autem horis legitur lectio quam et capitulum dicimus. Postquam
                        prosternimur ad preces in diebus profestis et subditur oratio pro
                        benedictione.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394697909525" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:43:19:207">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:43:20:806">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>