<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022220" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">41</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Gregorius (Magnus)] [Ex libro IIIIo]Valentinusmediolanensisecclesie defensor defunctus est, vir valde
                        lubricus et cunctis levitatibus occupatus, cuius corpus in ecclesia beati
                           martyrisSyrisepultum est. Nocte autem media in eadem
                        ecclesia facte sunt voces, ac si quis violenter ex ea repelleretur atque
                        traheretur foras. Ad quas voces nimirum cucurrerunt custodes, et viderunt
                        duos quosdam teterrimos spiritus, qui eiusdemValentinipedes
                        quadam ligatura strinxerant, et eum ab ecclesia clamantem ac nimium
                        vociferantem foras trahebant. Qui videlicet exterriti, ad suum stratum
                        reversi sunt. Mane autem facto aperientes sepulchrum in quo
                           isdemValentinuspositus fuerat, eius corpus non invenerunt.
                        Cumque extra ecclesiam quererent ubi proiectum esset, invenerunt hoc in
                        sepulchro alio positum, ligatis adhuc pedibus, sicut de ecclesia fuerat
                        abstractum. Ex qua rePetrecollige, quia hii quos peccata gravia
                        deprimunt, [si] in sacro loco sepeliri se faciunt, restat ut etiam de sua
                        presumptione iudicentur, quatenus eos sacra loca non liberent. Sed etiam
                        culpa temeritatis accuset. Nam quid quoque in hac urbe contigerit, cunctorum
                        qui hic habitant multitudo testatur. Quod quidam artis eorum primus cum
                        defunctus fuisset, in ecclesia beatiIanuariimartyris iuxta
                        portam sanctiLaurentiia coniuge sua sepultus est. Sequenti
                        autem nocte, ex sepultura eadem audiente custode eiusdem spiritus cepit
                        clamare: Ardeo, ardeo. Cum vero has diu voces emitteret, custos hoc eius
                        nunciavit uxori. Uxor vero illius eos qui diligenter inspicerent, artis
                        eiusdem viros transmisit ad ecclesiam, volens cognoscere qualiter eius esset
                        corpus in sepulchro, de quo talia clamaret. Qui aperientes sepulchrum
                        vestimenta quoque intacta reppererunt, que nunc usque in eadem ecclesia pro
                        eius cause testimonio servantur, corpus vero illius omnino non invenerunt,
                        ac si in sepulchro eodem positum non fuisset. Ex qua re colligendum est qua
                        ultione anima eius dampnata sit, cuius et caro est ab ecclesia
                        proiecta.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698205688" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:48:28:349">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:48:29:950">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>