<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022231" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">52</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Helynandus] [in cronicis libro VIIIo]Interioris
                        autem hominis species duplex est, [naturalis et arbitraria]. Naturalis
                        generalis est omnium, arbitraria propria singulorum. Naturalis attenditur
                        secundum [conditionem, arbitraria secundum] voluntatem. In naturali IIIIor
                        attendenda sunt: quod anima rationalis est, quod immortalis, quod
                        invisibilis, quod illocalis. Prima consideratio hominem prohibet a luxuria,
                        secunda ab avaritia, tertia a iactantia, quarta ab invidia, et a qualibet
                        fratris iniuria. Inter omnia monstra huius mundi nichil michi videtur esse
                        monstruosius quam quod in quibusdam humanis corporibus, brutos videmus
                        animos et affectus precellere bestiales.Aristotilesenim
                           etSalustiushomines gule et libidini deditos non inter
                        homines sed inter animalia censent numerandos. Quid hic dicunt homines
                        christiani nomine, et vita iumentini, qui in suo stercore computrescunt?
                        Rationis autem tripliciter est officium: discernere inter contraria,
                        reprobare, eligere. Discernere inter contraria, reprobare peiora, eligere
                        meliora. Primum officium naturaliter habent demones, secundo et tertio
                        privantur, non naturaliter quidem, sed voluntarie. Igitur demonibus non
                        hominibus connumerandi sunt, qui scienter eligentes mala et respuentes bona,
                        illo se prophetice pallio maledictionis obvolvunt. Ve qui dicunt malum
                        bonum, et econtrario et cetera. Secunda consideratio, ut supra diximus, nos
                        abstinere debet ab avaritia. Nichil enim longius a ratione quam hominem qui
                        animo immortalis est eodem animo mortalia immortaliter concupiscere, cum
                        omnino necesse sit concupita in proximo a concupiscente relinqui. Tertia
                        enim consideratio persuadere nobis debet fugiendum esse iactantiam et omnem
                        elationem et laudis amorem. Nam quod animus noster invisibilis est, magno
                        argumento nobis est, omnia recta facta vel dicta a nobis invisibiliter,
                        quantum in nobis est, et in abscondito esse facienda vel dicenda, ut pater
                        noster qui videt in abscondito reddat nobis, alio quin grandis revera abusio
                        est, et fere magicis adequanda vestigiis, auctorem absconditum et
                        invisibilem in suis recte factis vel dictis per iactantie vitium ad humanos
                        oculos foras expompari. Huic vitio efficacissimum et celerrimum remedium
                        est, si mens nostra frequentius visitet mala sua quam bona. Quarta vero
                        visitatio idest consideratio interioris hominis scilicet quomodo anima
                        illocaliter totum corpus vegetat, seque singulis illius partibus totam
                        donat, nullam a sentiendi munere relinquens expertem, nonne mirabilis quedam
                        est ad fraternamincitationemincitatioet persuasio caritatem? Sic enim apostolus pulcherrimo demonstravitexemplo,omne corpus quantelibet
                        congregationis uno et eodem spiritu debere vegetari cum dixit: Si patitur
                        unum membrum, compatiuntur omnia et cetera. Quid hic debent detractores et
                        invidi, qui omnem fratris honorem, suam inhonorationem reputent, sue demptum
                        existimantes glorie quicquid cessent aliene, cum potius econtrario
                        existimare debuerint sue [glorie] additum, quicquid aliene cessisset? Quid,
                           inquit,Moysesemularis pro me? Quis det ut omnes prophetent?
                        O infelicissimos omnium mortalium, qui de sola proximorum prosperantur
                        miseria, et quibus sola fratrum prosperitas adversatur, hic est ille oculus
                        nequam, et utEsopovelAnianocredas. Videbis qui
                        sibi alterum oculum velit erui, dum proximus eius privetur utroque.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698324283" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:50:01:111">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:50:03:242">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>