<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022216" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">37</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Cassianus] [ex libro VIo]Germanus: Satis congrue nobis hiis comparationibus disputatio
                        tua illusionum nostrarum manifestavit errores, quorum causas et curationes
                        similiter optamus agnoscere, et unde acciderit nobis ista
                           deceptio.Abraham: Omnium viciorum unus fons atque principium
                        est, secundum qualitatem vero membri, quod in anima fuerit viciatum, diversa
                        vocabula passionum corruptionumque sortitur. Quod nonnumquam etiam morborum
                        corporalium probaturexemplo.Etenim cum arcem
                        corporis, idest caput, vis noxii humoris obsederit, cephalargie procreat
                        passionem. Cum vero aures oculosve pervaserit, inocalgiumotalgicum, siveobtalmicumophthalmicumvertitur morbum. Cum se ad articulos quosque et ad manum summa
                        transfuderit, articularis atque cyragrica dicitur valitudo. Cum autem ad
                        pedum ima defluxerit, podagra nuncupatur. Totque vocabulis una atque eadem
                        noxii humoris origo distinguitur, quot membrorum ceperit portiones. Eodem
                        modo anime nostre partibus vim cuiusque vicii inesse credamus. Nam si
                        rationabilem eius partem viciorum pestis infecerit, cenodoxie, elationis,
                        invidie, superbie, presumptionis, contentionis, hereseos vicia procreabit.
                        Si irascibilem furorem, impatientiam, tristiciam, accidiam,
                        pusillanimitatem, crudelitatemque parturiet, philargiriam et desideria
                        noxia, terrenaque generabit. Et idcirco si fontem vicii huius vultis
                        agnoscere, rationabilem mentis vestre portionem noveritis esse corruptam, ex
                        qua vel presumptionum, vel cenodoxie solent vitia pullulare, dum non solum
                        ad perfectionis iam pervenisse fastigia, sed etiam alios docere posse vos
                        creditis, et per elationem cenodoxie hac pervagationum vanitate raptamini,
                        quas amputare absque difficultate poteritis, si quam difficile sit unicuique
                        vestrum salvare animam suam mentis vestre contritionem discatis, et intimo
                        cordis affectu, non modo longe vos ab illa docendi presumptione submotos,
                        verumetiam adhuc egere doctoris agnoscatis auxilio. Adhibite ergo huic
                        membro vel parti anime vestre quam specialiter diximus vulneratam, vere
                        humilitatis medelam.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698164506" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:47:55:318">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:47:56:954">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>