<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022197" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">18</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Idem [Ieronimus] ad Salvinam viduam de viduitate
                           servandaNec diviti obsunt opes, si eis bene utatur, nec pauperem
                        egestas commendabiliorem facit, si inter sordes et inopiam peccata non
                        caveat. Nichil nocuit militantiNebridiopaludamentum, et
                        baltheus et apparitorum caterve, quia sub habitu alterius alteri militabat,
                        sicut e contrario. Nichil prodest aliis vile palliolum, furva tunica,
                        corporis illuvies, et simulata paupertas, si nominis dignitatem operibus
                           destruant.Iosephet in egestate et in divitiis dedit
                        experimenta virtutum.Danielet tres pueri sic
                           preerantBabilonieoperibus, et inter principes civitatis, ut
                           habituNabugodonosor, deo mente
                           servirent.MardocheusetHesterinter purpuram,
                        sericum et gemmas, superbiam humilitate vicerunt. Divitibus inquit huius
                        seculi precipe et cetera. Hic discimus, quomodo camelus intrare possit per
                        foramen acus, quomodo animal tortuosum deposito honere sarcinorum assumat
                        sibi pennas columbe, et requiescat in ramis arboris, que de synapis semente
                        succrevit. Legimus inYsaiacamelosMadian,
                           etEpha, etSaba, aurum et thus ad urbem domini
                        deportantes. Docet etEsophifabula plenum muris ventrem, per
                        angustum foramen egredi non valere. ErgoNebridiusmeus cotidie
                        illud revolvens: Qui volunt divites fieri et cetera. Quicquid et imperatoris
                        largitio, et honoris infule sibi dederant, in usus pauperum conferebat. Nec
                        semel abiciebat sarcinam, quod fecerunt apostoli, patrem et rethe et
                        naviculam relinquentes, sed ex equalitate aliorum inopie suam habundantiam
                        communicabat, ut postea illorum divitie huius indigentiam sustentarent. Scit
                        ipsa cui scribo, me non nota, sed audita narrare, nec ex aliquo in me
                        beneficio scriptorum moreGrecorumgratiam lingua reddere, ubi
                        namque vile olusculum et cibarius panis, et cibus potusque moderatus, ibi
                        divitie supervacue, ibi nulla adulatio. Ex quo colligitur, fidele esse
                        testimonium, quod causas non habet menciendi. Ad virtutes eius ceteras
                        veniam, quas singulas in paucis hominibus deprehendimus. Quis fornacem
                           regisbabyloniisine adustione ingressus est? Cuius
                           adolescentisegyptiadomina pallium non tenuit. Mirum dictu
                        est: Nutritus in palatio contubernalis et cum discipulus augustorum, quorum
                        mente ministrat orbis terre ac maria serviunt inter rerum omnium
                        habundantiam, in primo etatis flore tante verecundie fuit, ut virginalem
                        pudorem vinceret, et ne levem quidem in se obsceni rumoris fabulam daret.
                        Deinde purpuratorum propinqus et cum ambobus studiis eruditus, non est
                        inflatus in superbiam, non ceteros homines adducta fronte contempsit, sed
                        cunctis amabilis fuit.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698125548" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:45:08:511">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:45:10:956">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>