<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022218" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">39</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Ex gestis eius (Vigor
                           Baiocensis)TemporibusChildebertiregisFrancorumfloruit
                           sanctusVigorbaiocasineurbis episcopus.
                        Quiattrebatensiprovincia nobilibus parentibus, et fide
                        pollentibus oriundus, intra sanctiVedastimonasterium in
                        religione monachorum cohabitavit. Tantaque in eo obedientia et humilitas
                        erat, ut omnium gratiosior videretur. Quem cum parentes eius valde
                        locupletes in rerum opulentiis eum superstitem habere cuperent, ille magis
                        celestibus inhyans, assumpto secum uno puerulo
                        nomineTheodemiro, peregrinationem nesciens quo iret arripuit,
                        et divino nutu in regionembaiocasinampervenit. Cumque esset in
                        itinere, angelus domini eum in sompnis admonuit dicens: Perge quo ire
                        decrevisti, quia locus tibi a domino preparatus est et plebs non modica per
                        te ad fidem veram convertenda est. Itaque dei adiutorio fretus, pervenit ad
                        vicum quiRedeverusdicitur, ubi erant homines bruti ydolorum
                        cultu detenti, et veri dei cultus ignari. Illic igitur edificato oratorio
                        vigiliis et orationibus pernoctans, assidue dominum precabatur, ut ad
                        veritatem cognoscendam, populum virtute sui spiritus illustraret. Tantamque
                        dominus ei gratiam contulit, ut per eius predicationem, et sanctitatis
                        exemplum omnes pene converterentur ad fidemChristi. Cum autem
                        vellet deus militem suum manifestum fieri, cuiusdam viri filium quem
                        parvulum ipse converterat ad fidemChristi, vexatum febribus,
                        contigit mori, cuius cadaver nimis doloribus fatigata mater in lectulo
                        collocavit, et cum ululatu cucurrit ad virum dei, rogans ut eum
                        resuscitaret. Qui completa pro parvulo oratione, conversus ad mulierem ait:
                        Si ex toto corde in deum verum quem christiani colunt credideris quecumque
                        petieris impetrabis. Illa hoc audito credens abiit. Cumque e foribus domus
                        sue processisset, vidit filium suum exilientem et laudantem deum. Propter
                        hoc ergo miraculum longe lateque fama viri dei personuit, egrotantium
                        medicinam multimodam pietas divina per orationes eius tribuit, ut cecis
                        visum, claudis gressum, languentibus sanitatem.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698184549" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:48:11:695">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:48:13:595">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>