<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022194" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">15</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Ieronimus] [adEstogiumEustochiumde virginitate servanda]Oquociens in heremo constitutus,
                        et in illa vasta solitudine que exusta solis ardoribus, horridum monachis
                        prestat habitaculum, putavi meRomanisinteresse deliciis.
                        Sedebam solus quia amaritudine eram repletus. Horrebant sacco menbra
                        deformia et squalida cutis situmethyopicecarnis obduxerat.
                        Cotidie lacrime, cotidie gemitus, et si quando repugnantem sompnus imminens
                        opressisset, nuda humo vix herentia ossa collidebam. De cibis vero et potu
                        taceo, cum etiam languentes aqua frigida utantur et coctum aliquid accepisse
                        luxurie sit. Ille ego qui ob gehenne metum tali me carcere ipse dampnaveram
                        scorpionum tantum socius et ferarum, sepe choris intereram puellarum.
                        Pallebant ora ieiuniis, et mens desideriis estuabat in frigido corpore, et
                        ante hominem suum iam carne premortua, sola libidinum incendia bulliebant.
                        Itaque omni auxilio destitutus, adIhesuiacebam pedes, rigabam
                        lacrimis, crine tergebam et repugnantem carnem ebdomadarum inedia
                        subiugabam. Non erubesco infelicitatis mee quin potius plango me non esse
                        quod fuerim. Memini me clamantem diem crebo iunxisse cum nocte, nec prius a
                        pectoris cessasse verberibus, quam a domino rediret increpante
                        tranquillitas. Ipsam quoque cellulam meam quasi cogitationum mearum
                        conscientiam pertumescebam et michimet iratus et rigidus, solus deserta
                        penetrabam. Sicubi concava vallium, vel aspera montium, rupium prerupta
                        cernebam: Ibi mee orationis locus erat, illud miserrimum carnis ergastulum,
                        et ut michi ipse testis est dominus, post multas lacrimas, post celo oculos
                        inherentes, nonnunquam videbar michi interesse agminibus angelorum et letus
                        gaudensque cantabam. Post te in odorem unguentorum tuorum curremus. Si autem
                        hec sustinent illi qui exeso corpore solis cogitationibus impugnantur, quid
                        patitur puella que deliciis fruitur? Vivens mortua est.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698123372" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:44:41:618">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:44:43:254">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>