<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022226" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">47</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">HelinandusHoc tempore
                        PetrusDamianusscripsit ad papamHyldebrannum,
                        reddens rationem quare episcopatum dimiserat. Erat enim vir religione et
                        sapientia nominatissimus. Qui quedam ibi narrat que in hoc loco excerpenda
                        decrevi. Quia inquit refutavi ecclesiasticum regimen C annorum penitentia
                        michi iniuncta est, secundum remedia regule monastice, forte de talibus
                        remediis loquitur hic de quibus ibi dicit. Dominicus, inquit, lorica ferrea
                        vestitus erat ad carnem duobusque ferreis circulis cinctus in corpore et
                        duobus per armos brachiorum. Hic armata scopis utraque manu XII psalteria
                        vestibus exutus, totam noctem ducens pervigilem, cum die altera persolvit et
                        de XIIIo usque ad Beati quorum [eructavit]. Huius viriexemplomos inolevit in nostris partibus ut non solum viri sed et
                        nobiles mulieres hoc purgatorii genus inhianter arriperent. Nam
                           relictaCetaldi, mulier magni generis et magne dignitatis,
                        retulit michi se per prefixam huius discipline regulam C annorum penitentiam
                        peregisse, tribus disciplinarum milibus pro uno anno computatis. Talis
                        igitur annorum C penitentia illi iniuncta est quia episcopatum dimiserat
                        amore religionis, cum esset valde ydoneus ecclesie regimini. Sed ipse
                        rationem reddens multos sanctos ante se hoc idem dicit
                           fecisse.Valerius, inquit,yponensisAugustinumsibi successorem constituit.Luciduscitoclensisimminente obitu ad cenobium convolavit. Cui ut
                           aitGregoriusin registro beatus Andreas apparuit et horam
                        obitus nunciavit.Adelbertusbemensisepiscopus monachum induens martyrii palmam invenire
                        promeruit. Item quidam sanctus penitens episcopatu dimisso tandem ab angelo
                        visitatur et iubetur ad episcopatum redire sed noluit, donec admonente eodem
                        angelo beatusRemigiusceleriter advenit qui hoc ei imperavit et
                        tunc primo obedivit. Et infra, melius est pondus abicere quam cum detrimento
                        domini cuius ego servus sum, fractis cervicibus interire. Unde scriptum est:
                        Quare non dedisti pecuniam meam ad mensam et ego veniens exegissem cum
                        usuris utique quod meum est. Id est, inquit,Ieronimus,
                        deposuisses ad altare quod ferre non poteras, dum enim tu ignarus negociator
                        denarium tenes, alterius locum qui pecuniam duplicare poterat, occupasti.
                        Nonne apud quosdam episcopos regales epule cotidie, cotidie apparatus,
                        cotidie nupciale convivium ? Et unde refrigerare debuerant indigentes,
                        recreant milites et ad eorum mensam deliciis affluentibus alieni victant,
                        cum illi quorum est tota substantia, exclusi foras famis inopia
                        contabescant. Et quod dyabolicam videtur equare maliciam, prediis in
                        miliciam profligatis omnique possessione terrarum insuper et decime et
                        plebes adduntur in beneficium secularibus. Que liberalitas pessima et
                        egentibus adimit unde vivant et dyocesianos deterret ut decimas non
                        persolvant, illos occidens in corpore, istos in
                           anima.Florentinecivitatis episcopus ludo scacorum prefuit.
                        Quem ego increpans adhuc episcopus iniunxi ei ut percurreret tria psalteria
                        ac XII pauperum pedes lavaret et eos reficeret et singulis singulos daret
                        denarios ut manibus ablueret quod manibus polluerat.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698260949" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:49:17:943">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:49:20:532">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>