<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022192" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">13</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Actor]Cognatio triplex est carnalis scilicet et
                        spiritualis et legalis. Carnalis alias duas precedit naturaliter, et
                        consanguinitas appellatur. Consanguinitas est vinculum personarum ab eodem
                        stipite descendentium carnali propagatione contractum. Stipitem dico illam
                        personam a qua aliqui duxerunt originem, sicutAdamfuit
                           stipesChaymetAbelet filiorum qui ab eis
                        processerunt. Linea est ordinata collectio personarum consanguinitate
                        coniunctarum ab eodem stipite descendentium, diversos gradus continens.
                        Linee sunt tres. Prima est ascendentium, a quibus originem traximus, sicut
                        pater, mater, avus, avia, proavus, proavia, abavus, abavia. Secunda
                        descendentium, qui duxerunt originem a nobis, sicut filius, filia, nepos,
                        neptis, pronepos, proneptis, abnepos, abneptis. Alia est transversalium seu
                        a latere venientium, a quibus non duximus originem, nec ipsi a nobis, ut
                        frater, soror, filii duorum fratrum qui dicuntur patrueles, vel duarum
                        sororum qui dicuntur consobrini et eorundem filii et nepotes. Due linee
                        descendentes unam faciunt transversalem, ut apparet in hocexemplo:Filii duorum fratrum attinent sibi linea
                        transversali, et quilibet eorum recta linea descendit ab avo eorum communi.
                        Secundum leges autem, quelibet persona facit gradum. Sed secundum canones in
                        transversali linea due persone faciunt gradum. Ut puta duo fratres sunt in
                        primo gradu secundum canones, qui sunt in secundo, secundum leges, filii
                        duorum fratrum in secundo, qui sunt secundum leges in quarto, et sic de
                        singulis. Sufficiat hec diffinitio. Gradus est habitudo distantium
                        personarum qua cognoscitur quota generationis distantia due persone inter se
                        differunt. Gradus ita computantur in linea ascendenti: pater et mater sunt
                        in primo gradu, avus et avia in secundo, proavus et proavia, in terrio,
                        abavus et abavia in quarto. In descendenti vero hoc modo computantur: Filius
                        et filia sunt in primo gradu, filii duorum fratrum in secundo, nepotes eorum
                        in tertio, pronepotes in quarto. Ultra quem gradum nulla hodie
                        consanguinitas, sicut nec olim ultra septimum gradum progrediebatur. Verum
                        si alique persone attinent sibi in una parte in secundo vel tertio gradu, in
                        alia vero in quinto poterunt contrahere, quia semper standum est remotiori
                        persone in consanguinitate. In hoc enim casu remotior persona extra metam
                        consanguinitatis existit. Unde iam non attinet illi. Denique regulariter
                        semper debet iudicari pro matrimonio, nisi contra matrimonium ius inveniatur
                        expressum.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394697998816" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:44:23:143">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:44:26:493">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>