<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022202" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">23</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Ambrosius] [de officiis libro Io]Formam iustitie
                        putaverant quidam, ut quis communia, id est, publica pro publicis habeat,
                        privata pro suis, sed hoc quidem secundum naturam non est. Natura enim omnia
                        omnibus in commune profudit, sic enim generarius iussit deus omnia, ut
                        pastus omnibus communis esset, et terra. Natura igitur ius commune
                        generavit, usurpatio vero privatum fecit. Non autem probatur largitas, si
                        quod alteri largitur, alteri quis extorqueat. Nec illa perfecta est libertas
                        [liberaliter], sed iactantie causa magis quam misericordie largiaris.
                        Affectus tuus nomen ponit operi tuo, quomodo a te proficiscitur, sic
                        estimatur. Vides quam moralem iudicem habeas? Teipsum consulit, mentem tuam
                        interrogat, quomodo opus tuum suscipiat. Nesciat inquit sinistra tua et
                        cetera. Grandis culpa est si sciente te, fidelis egeat. Nam et si omnibus
                        debetur misericordia, iusto tamen amplius. Ubi vero causa manifestatur,
                        persona cognoscitur, tempus urget, largius se perfundere misericordia debet.
                        Non est autem avarus ut plurimum querat, nec vult simul opes effundi, sed
                        dispensari. Est etiam illa probanda liberalitas, ut proximos seminis tui non
                        despicias, si egere cognoscas. Melius est enim ut ipse subvenias tuis,
                        quibus pudor est deposcere sumptum ab aliis, non tamen ut illi velint eo
                        fieri ditiores, quod tu in opibus conferre potes. Neminem vero pudere debet,
                        si ex divite pauper fiat, dum largitur pauperi,
                        quiaChristuspauper factus est, cum dives esset, ut omnes inopia
                        sua ditaret. Qui multum, inquit habuit non habundavit, et cetera. Qui
                        plurimum auri possidet, non habundat, quia nichil est quicquid in seculo
                        est. Et qui exiguum habet nom minorat, quia nichil est quod amittit. Res
                        enim sine dispendio est, que tota dispendium est. Potest etiam sic
                        intelligi: Qui plurimum habet et non dat, [non] habundat, quia quantumvis
                        acquirat, semper eget, qui plus concupiscit et qui parum habet, non minuit,
                        quia [non] multum est quod pauperem pascit. Consideranda etiam est in
                        largiendo etas, atque debilitas, nonnunquam etiam verecundia, que ingenuos
                        natales prodit, ut senibus et debilibus plus largiaris, qui sibi laborare et
                        victum querere nequeunt. Pulchrum quoque est propensionem illius habere
                        rationem, qui tibi aut beneficium aliquod aut minus contulit, si in
                        necessitate ipse incidit. Quid enim tam contra officium quam non reddere
                        quod acceperis? Non dare cuiquam vix licet, non reddere vero licet. Nec
                        mensura pari, sed uberiore reddendum arbitror, et usum pensare beneficii,
                        quia qui prior contulit, tempore prior est et humanitate. Humanitatisexemplumipsa quoque terra suggerit, que et fructus
                        ministrat quos non severis, et multiplicatum reddit quod acceperit. Magna
                        vero benivolentia est, que etiam si nichil conferat, plus exibet.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698133269" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:45:51:745">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:45:53:590">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>