<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022182" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">3</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Actor?]Licet autem in ministerium mittantur
                        angeli, semper inde faciem patris vident et semper videre desiderant. Ut
                        enim non sit in desiderio anxietas, desiderantes satiantur. Ne autem sit in
                        satietate fastidium, satiati desiderant. Hec est eorum beatitudo de qua
                        quibusdam placet quod eam meruerint per gratiam quam in confirmatione
                        perceperunt, nec meritum precessisse tempore premium, sed causa dicunt.
                        Aliis videtur quod tunc non fuit eis gratia data ad merendum, sed ad bene
                        vivendum. Quod autem tunc in premium acceperunt per obsequia nobis exhibita
                        ex dei obedientia ac reverentia mereri dicunt et ita premium precessit
                        meritum. Et hoc michi placere fateor.Exemplumaccipi potest de patrefamilias qui dat alicui servienti C solidos pro
                        ministerio quo serviturus est ei per unum vel plures annos. Sic angeli pro
                        premio iam accepto serviunt ei usque ad diem iudicii, ante confirmationem
                        vero gratiam tunc sibi datam non meruerunt, quia iam non esset gratia nisi
                        gratis esset data. Potest tamen dici quod ipsum stare fuit eis loco meriti,
                        quia dum fecerunt quod erat in ipsis, congruum fuit ut daretur eis non tamen
                        debitum, quia sine gratia non est vere meritum. Et ita meruerunt eam
                        quodammodo scilicet merito congrui non condigni. Licet autem in
                        confirmatione beatitudinem acceperunt eternam atque perfectam, augetur tamen
                        in eis cotidie, quia magis ac magis cognoscunt et diligunt. Et ipsa caritas
                        est eis et meritum et premium quia et per eam proficiunt, et in ipsa beati
                        sunt. Non enim ideo beati non sunt quia consummationem premii sui futuram
                        expectant, quia licet non eis succedant omnia que optant habere [in futuro,
                        tamen omnia succedunt que optant habere] modo, tamen istud desiderium eos
                        affligit dilatione, sed potius letificat expectatione. Hiis omnis
                        temporalium scientia qua demones inflantur vilis est, quia dei caritas qua
                        sanctificantur cara est patre cuius amore sancto omnia que infra sunt seque
                        ipsos inter illa despiciunt, et ideo etiam certius ista noverunt, quia
                        causas eorum principales in dei verbo conspiciunt, quibus scilicet causis
                        quedam probantur, quedam reprobantur, cuncta ordinantur. Illic igitur in
                        eternis sapientie dei legibus mutationes temporum prevident, deique
                        voluntatem spiritus eius participatione cognoscunt, futura nisi de dei
                        revelatione non noverunt. Quod autem aitGregorius: Quid est quod ibi nesciant ubi scientem omnia sciunt.
                        Accipiendum est de hiis que cognitione sui cognitorem beatum faciunt.
                        Gaudium vero quod de conversione peccatoris habent, non est gaudium nisi per
                        accidens scilicet quia per bonitatem que eis in premium data est, de bono
                        hominis gaudent. Et licet incipiant aliquando gaudium illud non habere
                        scilicet quando incipit homo peccare, non tamen dicuntur aliquid de hoc
                        amittere, quia eadem discretione qua prius gaudebant, modo non gaudent, nec
                        de illius subversione dolent. Et forte loco illius gaudii equipollens vel
                        maius habent scilicet de congratulatione divine iustitie, deus agnoscunt qua
                        causa permittat illum cadere.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394697809201" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:42:53:677">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:42:56:383">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>