<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022228" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">49</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">Idem [Bernardus] ad episcopum SenonensemSi
                        temptatio est cuiuscumque hominis vita super terram, quantis putatis
                        periculis patet vita pontificis, cui omnium necesse est ferre temptationes?
                        Si ego latens in caverna et sub modionisinonquidem lucens sed fumigans, ventorum tamen impetus nec sic
                        declinare sufficio, sed continuis temptationum variisque impulsibus
                        fatigatus, instar vento agitate [arundinis], hac illacque circumferor, quidposituspotiussupra montem, positusque super candelabrum? Solus michi servandus,
                        solus tamen ipse michisinesumscandalo, solus tedio, solus honeri atque periculo, ita ut proprie
                        gule et ventri et oculo scandalizati frequenter irasci oporteat. Quibus ergo
                        molestiis angitur, quibus lacessitur iniuriis, cui etiam si propria cessent,
                        numquam tamen de alienis desunt foris pugne in timore? Omnes iuxta preceptum
                        domini diligantur inimici etiam, sed ad consilium soli eligantur prudentes
                        et benivoli. In omnibus etiamexemploapostoli:
                        Honorificate inquit ministerium vestrum, ministerium dico non dominium.
                        Honorificabitis autem non cultu vestium, non fastu equorum, non amplis
                        edificiis, sed ornatis moribus,studiumstudiisspiritualibus, bonis operibus. Despiciant sacerdotes domini
                        textricum sive etiam pellificum et non propriis operibus gloriari. Horreant
                        et murium rubricatas pelliculas, quas gulas vocant manibus circumdare
                        sacratis et sacrantibus tremenda mysteria. Respuant et apponere pectori quod
                        decentius ornat gemma sapientie. Pudeat et collo circumtexere quod honestius
                        atque suaviusChristiiugo submittitur. NontibiChrististigmata sunt hec, que isti martyrumexemplocircumferant in corpore suo, muliebria pocius esse
                        noscuntur insignia, cogitantium que mundi sunt, quomodo placeant viris.
                        Curritur in clero passim ab omni etate et ordine, a doctis pariter et
                        indoctis ad curas ecclesiasticas tanquam sine curis iam quisque victurus
                        sit, cum ad curas pervenerit. Nec mirum de hiis qui necdum in semetipsis
                        experti sunt. Videntes quippe illos qui iam proprios humeroscapitecupitesarcine submiserunt, non solum non gemere tanquam sub honere, sed
                        insuper appetere plus honerari non deterrentur periculis, que cupiditate
                        cecati nonviderentvident, sed favoribus amplius provocantur quos illis invident. O infinita
                        semper ambitio et insaciabilis avaricia! Cum primos honorum gradus in
                        ecclesia meruerint, vel vite merito vel pecunie, sive etiam carnis et
                        sanguinis, que regnum dei non possidebunt, prerogativa, non ideo corda
                        quiescunt duplici semper estuantia desiderio, quo utique magis [ac magis] et
                        in plura dilatentur [et] ad celsiora sublimentur.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698304946" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:49:35:236">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:49:37:443">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>