<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022212" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">33</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Cassianus] [ex libro IIIIo]Solent autem hii qui
                        necdum sunt in illa quam arripuerunt professione fundati cum audierint
                        quosdam in diversis studiis ac virtutibus predicari, ita eorum laude
                        succendi, ut imitari eorum protinus gestiant disciplinam, in quo irritos
                        necessario impendit conatus humana fragilitas. Impossibile namque est unum
                        eundemque hominem simul universis, quas superius comprehendi, fulgere
                        virtutibus, quas si quis voluerit pariter affectare, in id incidere eum
                        necesse est, ut dum omnes sequitur, nullam integre consequatur, magisque ex
                        hac imitatione ac varietate dispendium capiat, quam profectum. Multis enim
                        viis ad deum tenditur, et ideo unusquisque illam quam semel arripuit
                        irrevocabiliter cursus sui intentione conficiat, ut sit in qualibet
                        professione perfectus. Absque illo namque dispendio quo feriri monachum
                        diximus, qui mobilitate mentis ad studia cupit transire diversa, etiam hinc
                        periculum mortis incurritur, quod nonnunquam recte quedam ab aliis gesta,
                        malo ab aliis presumuntur exemplo, et ea que nonnullis bene cesserant
                        perniciosa ab aliis sentiuntur. Nam, ut quadamexempligratia proferamus, quidam veniens ad predictum senem
                        habitu seculari, cum ei quasdam frugum suarum primitias detulisset,
                        ferocissimo quemdam in demonio arreptum ibidem repperit. Qui cum
                           abbatisIohannisobtestationes ac precepta despiciens
                        testaretur, numquam se ad illius imperium de corpore quod obsederat
                        migraturum, huius adventu perterritus cum reverentissima nominis illius
                        inclamatione discessit. Cuius tam evidentem gratiam senex non mediocriter
                        admiratus, eoque amplius obstupescens, quod eum habitu cerneret seculari,
                        cepit ab eo vite ac professionis eius ordinem inquirere. Cumque ille
                        secularem se atque uxorio vinculo colligatum esse dixisset,
                           beatusIohannesexcellentiam virtutis eius et gratie mente
                        pertractans, quenam illi esset conversatio attentius explorabat. Ille se
                        rusticum et cotidiano manuum opere victum querere, nec ullius boni esse
                        conscium testabatur, nisi quod numquam ante ad ruris opera mane exercenda
                        procederet, neque vespere domum reverteretur, nisi in ecclesia pro cotidiane
                        vite commeatu largitori eius deo gratias retulisset, neque se umquam
                        fructibus suis aliquid usurpasse, nisi prius primitias eorum ac decimas
                        optulisset. Et numquam se boves suos per aliene messis transduxisse
                        confinium, nisi eorum prius ora clausisset, ne vel parum dampni per incuriam
                        eius proximus sustineret. Et cum hec quoque necdum
                           abbatiIohanniad comparationem tante gracie, qua eum sibi
                        prelatum esse cernebat ydonea viderentur, atque ab eo quid nam esset illud,
                        quod tante gratie meritis conferri posset, sciscitans scrutaretur, ille
                        reverentia tam sollicite inquisitionis astrictus, uxorem se parentum imperio
                        compulsum, cum profiteri monachum vellet, ante XII annos accepisse confessus
                        est, quam nemine etiam nunc conscio sororis loco a se virginem custodiri.
                        Quod factum cum audisset senex, tanta est admiratione permotus, ut coram
                        ipso publice proclamaret, non inmerito demonem qui se despexerat, illius non
                        tollerasse presentiam, cuius ipse virtutem non solum in iuventutis ardore,
                        sed ne nunc quidem sine discrimine castitatis auderet appetere.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698161338" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:47:19:525">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:47:23:084">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>