<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022235" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">56</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Helynandus] [ad amicum lapsum]Vis ergo
                        extinguere libidinem? Pone inimicicias inter te et mulierem, sufficiat tibi
                        deceptam a serpente, te hactenus decepisse. Noli dare sanguisuge sanguinem
                        ad suggendum, sed avelle eam a cute, velit nolit etiam semiplenam. Vis
                        extinguere libidinem? Amove ligna ab igne, et subsidet incendium. Que sunt,
                        inquis, ligna que sunt inquis ligna_ que non sunt struenda in ignem huius
                        hominis rixosi? Innumerabilia enim sunt, pauca tamen ex eis in quibus et
                        cetera possis recognoscere dinumerabo. Ista sunt ergo.Ocia, segnicies, sompnus, caro, femina, vinum,Prosperitas, ludus, carmina, forma, puer. De primo habes:Ocia corpus alunt, animus quoque pascitur illis.EtLucanus:Variam dant ocia mentem.Et quidam de nostris: In desideriis est omnis ociosus. Et regula illa
                        benedicta ait: Ociositas inimica est anime. Et quidam de patribus: Numquam
                        inveniat te dyabolus ociosum. De secundo habes:QueriturEgistusquare sit factus adulter.Impromptu causa est, desidiosus erat.De tertio est illud apudCathonisethicam.Plus vigila semper, ne sompno deditus esto.Nam diuturna quies vitiis alimenta ministrat.Denique illa duo prima semper illudtertium comitantur. Nemo enim potest esse sompnolentus, quin sit et
                        ociosus et desidiosus. De quarto ait apostolus: Bonum est non manducare
                        carnem, et caro non prodest quicquam. De quinto quia infinita suntexempla,sufficiat ponere solam mulieris
                        ethimologiam: Mulier, inquitVarro, dicitur a mollitie quasi
                        mollier. Istud mollier intelligendum est dupliciter, id est active et
                        passive, tanquam si diceretur mollibilis, id est facilis ad molliendum, ut
                        et cito molliat et cito molliatur. Nolo autem te ignorare quod malleus
                        similiter dicitur a molliendo, eo quod ferrum molliat. Ferreas mentes,
                           aitIeronimus, ipsa libido domat. EtClaudianus:Ferrea lascivis molescunt corda sagittis.Vides ergo quomodo conveniant rationes ethimologiarum cum rationibus
                        naturarum. Quid non mollit malleus? Quem non mollit mulier? igitur mulier
                        est malleus. Vere ipsa est malleus universe terre, per quem dyabolus et
                        mollit et malleat universum mundum. Quomodo non cavisti tibi ab hoc malleo?
                        Nonne ille est malleus qui tui massam corporis usque ad plumbeas laminas
                        exterminavit, immo etiam qui assidue cudendo super te suam de te fecit
                        incudem? Si ergo vis fugere ab hoc malleo, exi de fornace
                           ferreaBabilonis, nisi forte, quod absit, huius tam magni et
                        tam gravis mallei tunsiones assiduas non formidas, qui contra proprietates
                        aliorum malleorum nichil glutinare potest, solidare nichil novit, sed cuncta
                        confringit, omnia comminuit, dissolvit universa. Redi ergo, redi ad crucem
                        domini baiulandam, et noli partem tuam ponere cumPilato, qui
                        malleator interpretatur.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698327183" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:50:38:516">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:50:40:509">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>