<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022209" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">30</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Cassianus] [in libro decimo]Verum si ille cui
                        evangelium predicabat signis illud virtutibusque commendans, ne gravaret
                        quempiam gratis panem manducare non audebat, quomodo illi non estiment sed
                        gravare qui cotidie eum ociosi vagantesque presumunt. In actibus etiam
                        apostolorum grave nobis sue conversationis reliquitexemplum,cum se non solum id operatum esse testatur, quod
                        necessitatem sui corporis expediret, sed etiam quod usibus eorum qui secum
                        erant, posset sufficere. Et hoc ipsum dicit esse mandatum domini, quoniam
                        ipse inquit dixit: Beatius est magis dare quam accipere. Hoc est autemimperficiensimpartientisbeatior largitas quam accipientis penuria, que non de pecunia per
                        infidelitatem vel diffidentiam reservata, nec de reconditis avaricie
                        thesauris impenditur, sed de fructu operis proprii pio sudore profertur, et
                        dupplici gratia decoratur, quod et perfectam
                        nuditatemChristiuniversarum rerum suarum abiectione possideat,
                        et munificentiam divitis labore suo exhibeat et affectu. Hic quidem honorat
                        deum de suis iustis laboribus et delibat ei de fructibus iustitie sue. Ille
                        vero ocii torpore resolutus et inertia, indignum se esse etiam cibo panis,
                        apostoli probat sententia, dum contra eius scilicet interdictum ociosus eum
                        non sine reatu peccati contumaciaque presumit. Nec merebitur incorruptionis
                        vestimento ornari quisquis sompno ocii vel accidie superatus, non industrie
                        sue labore, sed inertie pannis operiri maluerit, quos abscidens de
                        plenitudine scripturarum, non vestimentum decoris, sed ignominiosum
                        excusationis velamen sue coaptavit ignavie. Solent enim hac segnicie
                        dissoluti, nolentes opere manuum suarum sustentari, quod apostolus
                        indesinenter exercuit, vel nobis exercere precepit, quibusdam uti
                        testimoniis scripturarum, quibus inertie sue velamen imponant, dicentes:
                        Scriptum est: Operamini non cibum, qui perit, et meus cibus est, ut faciam
                        voluntatem patris. In desideriis est omnis ociosus, et ad extremum multa
                        mala docuit ociositas. Hec est apudEgyptumab antiquis patribus
                        sancta sententia, operantem monachum demone uno pulsari, ociosum vero
                        innumeris spiritibus devastari. Denique
                        abbasPaulusprobatissimus patrum, cum in heremo vastiore
                        consistens, quePorphirionuncupatur, palmarum fructibus, et orto
                        modico securus haberet sufficientem alimonie substantiam, nec posset aliquid
                        aliud unde sustentaretur, operis exercere, eo quod ab opidis vel habitabili
                        terra VII mansionibus illius separeretur, vel eo amplius deserti [illius]
                        habitatio, plusquam expeteretur pro mercede vecture, quam valere posset
                        pretium operis desudati, collectis palmarum foliis, cotidianum pensum velud
                        exinde sustentandus a semetipso iugiter exigebat. Cumque opere totius anni
                        antrum eius fuisset impletum, supposito igne concremabat, in tantum probans
                        sine opere manuum nec in loco posse monachum perdurare, nec ad perfectionis
                        culmen aliquando conscendere, ut cum hoc fieri nequaquam necessitas victus
                        exigeret, pro sola purgatione cordis et cogitationum soliditate ac
                        perseverantia celle vel accidie ipsius victoria et expugnatione perficeret.
                        Cum insipiens in heremo commorari, abbatiMoysiomnium sanctorum
                        summo dixissem me egritudine accidie confectum, ad
                           abbatemPaulumprotinus cucurrisse: Ille, non te ait
                        liberasti, sed magis ei deditum ac subditum prebuisti. Gravius enim te ut
                        desertorem ac fugitivum deinceps adversarius impugnabit, quem de conflictu
                        superatum, protinus affugisse conspexit.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394698157335" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:46:51:414">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:46:54:301">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>