<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022180" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">1</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">[Actor]Tricesimus primus liber continet hystoriam
                        XXXIIII annorum quibus imperavitFredericussecundus, et habet
                        capitula CLI. I De imperioFredericisecundi et
                           expulsioneOthonis. II DeMemmiliniregis
                           etalbigensiumdestructione. III De
                           recessuReginaldicomitisBoloniea
                           regnoFrancie. IIII De moribus eiusdem comitis, et eius
                        federe cum regeAnglie. V De preparatione
                           itinerisPhilippiregis inAngliamet de
                        crucesignatione puerorum. VI De
                        reconciliationeIngelburgisregine, et
                           itinerePhilippiusque inFlandriam. VII De
                           belloPapiensiumetCremoniensiumcontraMediolanenses.
                        VIII De transituIohannisAnglieregis
                           inAndegaviametGuarinoepiscoposilvanectensi,
                           etGaufridomeldensi. IX De bello nostrorum contraAlbigenseset
                        nece regisArragonum. X De
                           sanctaMariadeOegnieset
                           magistroIacobodeVitriaco. XI De sanctis
                        mulieribus que tunc habundabant in partibusLeodii. XII De illis
                        qui detrahebant illis. XIII De probatione sanctitatis earum. XIIII De
                        quibusdam singularibus personis quibus data est gratia spiritualis. XV Item
                        de eodem. XVI De origine et infantia beateMarie. XVII Qualiter
                        eius maritus per ipsam ad amorem castitatis conversus est. XVIII De gratia
                        lacrimarum eius. XIX Qualiter cuidam sacerdoti obtinuit copiam lacrimarum.
                        XX De confessione et austeritate penitentie. XXI De ieiunio et refectione
                        illius. XXII Item de eodem. XXIII De orationibus eius. XXIIII Item de eodem.
                        XXV De hiis que circa eam in nocte gerebant. XXVI De habitu eius et opere et
                        silentio. XXVII Qualiter in eius facie gratia resplendebat. XXVIII De
                        infirmitate eius curata et aliorum per ipsam. XXIX De timore illius casto et
                        amore paupertatis. XXX De pietate eius perexemplum.XXXI Itemexemplade eodem.
                        XXXII Item de eodem. XXXIII Item de eodem. XXXIIII Item de eodem. XXXV De
                        spiritu sciencie et discretionis quem habuit. XXXVI Itemexemplade eodem. XXXVII Item de eodem. XXXVIII De
                        spiritu consilii quem habuit. XL Item de eodem. XLI De spiritu intellectus
                        ipsius. XLII Item de eodemexempla.XLIII De
                        spiritu sapientie eiusdem. XLIIII Item de eodem. XLV Itemexemplade eodem. XLVI Adhuc de eodem. XLVII De
                        transitu eius a locoWillembrodoapudOegnies. XLVIII
                        Qualiter obitum suum magistroIacobopredixit et exultationis
                        vocibus prevenit. XLIX De ultima eius egritudine, et qualiter in ea se
                        habuit. L Item de eodem. LI De felici eiusdem transitu. LII De
                           victoriaLudoviciiunioris inPictavia. LIII De
                           introituPhilippiregis inFlandriamet
                        preparatione belliflandrensis. LIIII De ordinatione acierum in
                        utroque exercitu. LV De exhortationeFrancorumad pugnam et
                        oratione permissa. LVI De primo congressu militum. LVII De adventu
                        communiarum et de pugna contra regemPhilippum. LVIII De
                        conflictu belli et fugaOthonis. LIX De
                           comiteBoloniequaliter captus est. LX Qualiter
                           rexPhilippusvictor cum gaudio rediit. LXI Qualiter
                           comitemBoloniede ingratitudine redarguit. LXII De
                        captivitate eiusdem comitis etFerrandiet aliorum. LXIII De
                           maliciaIohannisregisAnglieet
                           inconstantiaPictonumet treuga data. LXIIII De
                           concilioInnocentiiet reprobatione
                           dogmatumIoachimetAmalrici. LXV Qualiter
                           beatusDominicusordinem suum petiit
                        abInnocentiopapa confirmari. LXVI Qualiter idem ordo
                        confirmatus est abHonoriopapa. LXVII De dispersione fratrum ad
                        predicandum per mundum. LXVIII De visionibus quibusdam ostensis super statu
                        ordinis. LXIX De magistroReginaldoaurelianensi, qualiter cardinali propositum suum aperuit. LXX
                        Qualiter propositum suum per beatam virginem adimplevit. LXXI De duobus
                        mortuis quos beatusDominicusoratione suscitavit. LXXII De
                        miraculo panum fratribus semel et iterum divinitus oblatorum. LXXIII De
                        quibusdam aliis eius miraculis. LXXIIII De denario pro naulo divinitus ab eo
                        procurato, et dono linguarum impetrato. LXXV De quibusdam obsessis a
                        demonibus per eum liberatis. LXXVI De demone quem in specie cati ad
                        conversionem IX mulierum ostendit et fugavit. LXXVII Qualiter idem vir
                        sanctus prophetie spiritu claruit. LXXVIII De
                        transituLudovicifilii
                           regisPhilippiinangliam. LXXIX De passagio
                        peregrinorum generali transmarino et primo eorum equitatu. LXXX De secundo
                        equitatu. LXXXI De tercio equitatu. LXXXII De edificatione castri
                        peregrinorum. LXXXIII De excitationeColoniensiumad signi
                        crucis. LXXXIIII De profectione peregrinorum contraDamiatam.
                        LXXXV De quibusdam incidentibus illius temporis. LXXXVI De
                           captioneIherusalemperCoradinumTurquiesoldanum. LXXXVII De miseria obsessorum
                           inDamiata. LXXXVIII De captioneDamiateabsque
                        sanguinis effusione. LXXXIX De civium eius strage. XC De spoliorum eius
                        distributione. XCI De captioneThaniset opulentia ipsius ac
                        fortitudine. XCII De libro recepto in quo predicta
                        estDamiatevastatio et quedam alia. XCIII De
                           legationeGeorgianorumad nostros admirantium super
                           captioneDamiate. XCIIII De captioneSaphetac
                           redditioneDamiate. XCV
                        DeGeorgianorumdestructione. XCVI De
                           crismateGeorgianorumet erroribus ipsorum. XCVII De
                           vastationeArmeniorum. XCVIII De erroribus ipsorum. XCIX De
                        quibusdam sanctiFranciscidocumentis et conscientie et puritate
                        illius. C Qualiter etiam absentia cognoscebat spiritu revelante. CI De
                        abstinentia eius et vera humilitate. CII De magnanimitate et fidutia
                        eiusdem. CIII Qualiter volucribus predicavit. CIIII Quod et avibus et bestis
                        ac piscibus et elementis imperavit. CV Quod illas precipue creaturas amabat
                        que figuramChristipreferunt ut agnos et oves. CVI
                           QuodChristinomen etiam in vermibus et in cedulis et maxime
                        in pauperibus honorabat. CVII De miraculis gestorum eiusdem. CVIII De
                        orationis eius assiduis et confidentia in domino. CIX Qualiter in eius
                        corpore apparuerunt stigmata passionis dominice. CX De virtute orationum
                           beatiDominiciin animabus convertendis. CXI De moribus
                        eiusdem precipuis. CXII Qualiter spatium diei et noctis impedebat deo et
                        proximis. CXIII De felici transitu eiusdem. CXIIII De revelatione gloriosi
                        transitus eius facta quibusdam fratribus. CXV De elevatione sacri corporis
                        eius. CXVI De mortuis per eum inHungariasuscitatis. CXVII Adhuc
                        de eodem. CXVIII De ceteris eius miraculis ibidem exhibitis. CXIX De
                        miraculis eius ostensis inLumbardia. CXX De hiis que facta sunt
                           inSycilia. CXXI De infirmitatibus
                           sanctiFrancisciquas passus est ante mortem. CXXII De felici
                        obitu eiusdem. CXXIII De confirmatione trium ordinum per
                           papamGregorium. CXXIIII De obitu quorumdam virorum
                        illustrium in regnoFrancorum. CXXV De adventu
                           regisIherusaleminFranciamet obitu
                           regisPhilippiet de reditu regniFrancorumad
                           styrpemKaroli. CXXVI De itinere
                           regisLudovicicontraPictavenses, et simulato
                           comiteBalduino. CXXVII De captioneAvignionisper
                           regemLudovicum. CXXVIII De obituLudoviciregis
                        et coronatione filii eius eiusdem nominis, et transitu
                           papeHonorii. CXXIX De dissensione
                           baronumFrancieet regeLudovicoiuniore. CXXX De
                        conversione beatiAnthoniad ordinem fratrum minorum. CXXXI De
                        predicationis gratia divinitus sibi collata. CXXXII De felici transitu
                        eiusdem. CXXXIII De ipsius exequiis. CXXXIIII De canonizatione ipsius et
                        miraculis. CXXXV De sanctaElyzabeth. CXXXVI De dispersione
                           scolariumparisiensiumet quibusdam aliis. CXXXVII De itinere
                        transmarino sub ducatu regisNavarieet discordia
                           interFredericumet papamGregorium. CXXXVIII De
                        tyranide paparoissole et inTurcosdebachatione. CXXXIX De ipsius
                        ac suorum destructione. CXL De
                           longaTurcorumaTartarisimpugnatione. CXLI De
                        nobilitate et magnitudine regniTurquie. CXLII De opulentia
                        eiusdem. CXLIII De magnatibus subiectis eius dominio. CXLIIII De soldano
                        ibidem constituto perFrancos. CXLV De
                           probitateFrancorumcontraTartaros. CXLVI De
                        destructione quarumdamTurquiecivitatum. CXLVII De
                           itinereLudoviciregis inPictaviamcontra
                           comitemMarchieac regemAnglie. CXLVIII De
                           vastationePolonieacHungarieperBathoducemTartarorum.
                        CXLIX De vastatione regniTurcorum. CL De cocerino qui postea se
                        voluit erigere in soldanum. CLI De inicio
                           pontificatusInnocentiiquarti et quibusdam incidentibus
                        illius temporis.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394697807252" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:42:31:733">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:42:39:234">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>