<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_thema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI corresp="TC0180" type="exemplum" xml:id="TE022187" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><desc type="custom_title"/><desc type="title_index">8</desc></title></titleStmt><publicationStmt><authority/><publisher>ThEMA (http://localhost:8080)</publisher><availability status="draft"><licence corresp="copyright-cc-by-nc-sa-4.0"/></availability><idno type="old_sql_id"/></publicationStmt><sourceDesc><list type="source_details"><item corresp="" type="source_text"><p xml:lang="">ActorChristusdominus non indigebat curatione, quia nullum peccatum
                        contraxit in sua generatione. Voluit tamen circumcidi propter VII causas.
                        Prima fuit ut in nobis fidem humanitatis sue roboraret, quia in hoc ostendit
                        se veram carnem assumpsisse, non fantasticam, ut dixerunt quidam heretici.
                        Secunda ut spem in nobis erigeret scilicet spiritualis circumcisionis, que
                        in nobis futura est in VIIIa resurrectionis ab omni corruptione culpe et
                        pene. Tercia ut caritatem confirmaret, quia tantillus infans scilicet octo
                        dierum iam incepit sanguinem suum pro nobis fundere. Quarta ut nobisexemplumhumilitatis preberet et maxime prelatis
                        qui leges instituunt, ne scilicet aliis presumant imponere honera que ipsi
                        portare nolunt, sicut illi quos reprehendit dominus in evangelio: Alligant,
                        inquit,honera gravia et cetera. Quinta ut nos aliorum inter quos habitamus
                        scandala vitare doceret scilicet conformando nos eis. Omnes enim alii
                        infantes in illo populo circumcidebantur. Et dicitAugustinus in libro confessionum IIIoquod turpis est omnis pars
                        universo suo non congruens. Unde
                           etPauluscircumciditTymotheumut evitaret
                           scandalumIudeorum. Sexta ut in nobis luxurie vitium, quod in
                        isto membro dominatur, aboleret. Unde sicut primo passus est in illo membro,
                        sic ultimo in lingua, in signum scilicet detestationis luxurie et gule
                        quibus fere omnis humana vita infecta est. Septima ut mysterium deitatis
                        celaretur, tum propter dyabolum, tum propter homines indignos.</p></item><item type="sources"><p xml:lang=""/></item><item type="exemplum_context"><p xml:lang=""/></item><item type="commentary"><p xml:lang=""/></item><item type="allegory">n</item></list><listBibl/><list type="links"><item corresp="http://sourcencyme.irht.cnrs.fr/encyclopedie/speculum_historiale_version_sm_trifaria_ms_douai_bm_797?citid=cit_id394697967105" type="link">SourcEncyMe</item>
</list><list type="linked_exempla"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords/></textClass></profileDesc><xenoData/><revisionDesc><listChange><change resp="admin" type="create" when-custom="2024-08-01 10:43:36:151">create exemplum</change><change resp="admin" type="modify" when-custom="2024-08-01 10:43:37:421">edit record</change></listChange></revisionDesc><facsimile/></teiHeader><text><body><p xml:lang="de"/><p xml:lang="en"/><p xml:lang="es"/><p xml:lang="fr"/><p xml:lang="it"/></body></text></TEI>